<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
    <section title="第一部分 基础医学综合" id="1003" parentid="1002">
        <part title="第一篇　生 物 化 学" id="1004" parentid="1003" display="1">
            <unit title="第一单元蛋白质的结构与功能" id="1009" parentid="1004">
                <point id="31" parentid="1009">
                    <![CDATA[采分点1：蛋白质的基本结构单位是氨基酸。
采分点2：蛋白质水解生成的天然氨基酸有20余种，但其化学结构式具有一个共同的特点，即在连接羧基的α-碳原子上还有一个氨基。
采分点3：除甘氨酸外，其余氨基酸的α-碳原子是一个不对称碳原子，具有旋光异构现象。
采分点4：氨基酸有D型和L型两种构型。
采分点5：组成天然蛋白质的20种氨基酸多属于L-α-氨基酸。
采分点6：生物界中已发现的D型氨基酸大都存在于某些细菌产生的抗生素及个别植物的生物碱中。
采分点7：组成蛋白质的氨基酸有20余种，但由遗传密码编码直接合成肽气连的只有20种氨基酸。
采分点8：非极性R基氨基酸的特征是在水中溶解度小于极性R基氨基酸。
采分点9：非极性R基氨基酸中，丙氨酸、缬氨酸、亮氨酸、异亮氨酸带有脂肪烃侧链。
采分点10：非极性R基氨基酸中，苯丙氨酸、色氨酸含有芳香环。
采分点11：非极性R基氨基酸中，甲硫氨酸是含硫的氨基酸。
采分点12：非极性R基氨基酸中，亚氨基酸为脯氨酸。
采分点13：不带电荷的极性R基氨基酸的特征是比非极性R基氨基酸易溶于水。
采分点14：不带电荷的极性R基氨基酸中，具有羟基的氨基酸有丝氨酸、苏氨酸、酪氨酸。
采分点15：不带电荷的极性R基氨基酸中，具有酰胺基的氨基酸有谷氨酰胺、天冬酰胺。
采分点16：不带电荷的极性R基氨基酸中，含有巯基的氨基酸为半胱氨酸。
采分点17：不带电荷的极性R基氨基酸中，R基团只有一个氢但仍能表现一定极性的氨基酸为甘氨酸。
采分点18：带正电荷的R基氨基酸的特征是在生理条件下带正电荷是一类碱性氨基酸。
采分点19：带正电荷的R基氨基酸包括赖氨酸、精氨酸、组氨酸。
采分点20：赖氨酸在侧链含有ε氨基。
采分点21：精氨酸R基团含有一个带正电荷的胍基。
采分点22：组氨酸含有弱碱性咪唑基。
采分点23：多肽链中有自由氨基的一端称为氨基末端或N-末端；有自由羧基的一端称为羧基末端或C-末端。
采分点24：命名短肽从N-末端开始指向C-末端。
采分点25：氨基酸在多肽链中的排列顺序及其共价连接称为蛋白质的一级结构，肽键是其基本结构键。
采分点26：蛋白质分子的一级结构是其生物学活性及特异空间结构的基础。
采分点27：蛋白质分子中氨基酸的排列顺序决定其空间构象。
采分点28：α-螺旋中，多肽链主链围绕中心轴有规律地螺旋式上升，每隔3.6个氨基酸残基螺旋上升一圈，每个氨基酸残基向上平移0.15nm，故螺距为0.54nm。
采分点29：在所有已测定的蛋白质中均有二级结构的存在，主要形式包括α-螺旋结构、β-折叠、β-转角、无规则卷曲等。
采分点30：组成人体蛋白质的氨基酸形成右手螺旋。
采分点31：维持蛋白质二级结构稳定的化学键是氢键。
采分点32：三级结构中多肽链的盘曲方式由氨基酸残基的排列顺序决定。
采分点33：三级结构的形成和稳定主要靠疏水键、盐键、二硫键、氢键和范德华力。
采分点34：疏水键是维持蛋白质三级结构的最主要稳定力量。
采分点35：在天然RNaseA溶液中加入适量变性剂尿素和还原剂β-巯基乙醇，分别破坏次级键和二硫键，使蛋白质空间结构破坏，酶即变性失去活性。再将尿素和β-巯基乙醇经透析除去，酶活性及其他一系列性质均可恢复到与天然酶一样。
采分点36：肌红蛋白（Mb）是只有三级结构的单链蛋白质。
采分点37：朊病毒病是蛋白质构象病中的一种。
采分点38：100℃变性的胃蛋白酶和血红蛋白（Hb）不能复性。
采分点39：在9个氨基酸残基中，催产素N-端2、7位是亮氨酸和异亮氨酸，加压素对应位置是精氨酸和苯丙氨酸，其余7个氨基酸组成、位置相同，二硫键位置也相同。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二单元核酸的结构与功能" id="1010" parentid="1004">
                <point id="32" parentid="1010">
                    <![CDATA[采分点1：核酸的基本构成单位是核苷酸。
采分点2：组成DNA的核苷酸是脱氧核糖核苷酸，组成RNA的核苷酸是核糖核苷酸。
采分点3：核苷酸经水解后产生核苷及磷酸。核苷若再进一步水解，可产生戊糖和碱基。
采分点4：DNA和RNA中含有的嘌呤碱主要为腺嘌呤（A）和鸟嘌呤（G）。
采分点5：核酸分子中的碱基均为含氮杂环化合物，分为两类：嘌呤碱、嘧啶碱。
采分点6：组成DNA的嘧啶碱主要有胸腺嘧啶（T）和胞嘧啶（C），RNA分子中主要为尿嘧啶（U）和胞嘧啶。
采分点7：核酸中的戊糖有核糖和脱氧核糖两种，均为β-呋喃型。
采分点8：核苷酸是核酸的基本结构单位，由核苷中戊糖分子C-5′羟基与磷酸缩合成酯键而形成。
采分点9：根据分子结构和功能不同，RNA主要分为三种，即核糖（核蛋白）体RNA（rRNA）、转运RNA（tRNA）、信使RNA（mRNA）。
采分点10：DNA碱基组成规律：［A］/［T］＝［G］/［C］、［A］+［G］＝［T］+［C］。
采分点11：DNA的碱基组成具有种属特异性。
采分点12：DNA分子由两条相互平行但走向相反的脱氧多核苷酸链组成。
采分点13：组成DNA分子的两条链以脱氧核糖和磷酸形成的长链为基本骨架，以右手螺旋方式绕同一中心轴盘绕成双螺旋结构。
采分点14：DNA的基本功能是以基因的形式荷载遗传信息，并作为基因复制和转录的模板。
采分点15：双螺旋的稳定靠碱基堆积力和氢键的相互作用来共同维持。
采分点16：在双螺旋DNA链中，脱氧核糖与磷酸是亲水的，位于螺旋的外侧，而碱基是疏水的，处于螺旋内部；链间形成氢键，使两条链的碱基相互配对，从而起到稳定螺旋的作用。
采分点17：核酸分子的碱基含有共轭双键，在260nm波长处有最大紫外吸收，可以利用这一特性对核酸进行定量和纯度分析。
采分点18：在tRNA的修饰碱基中，甲基化的A、U、C和G较多。
采分点19：真核生物mRNA的5′—末端有帽子（cap）结构。所谓帽子结构就是5′—端第1个核苷酸都是甲基化鸟嘌呤核苷酸，它以5′—端三磷酸酯键与第2个核苷酸的5′—端相连，而不是通常的3′5′—磷酸二酯键。帽子结构中的核苷酸大多数为7-甲基鸟苷（m7G）。
采分点20：tRNA的三级结构是倒L型。
采分点21：核糖体RNA（rRNA）是细胞内含量最丰富的RNA，占细胞总RNA的80%以上。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第三单元酶" id="1011" parentid="1004">
                <point id="33" parentid="1011">
                    <![CDATA[采分点1：单纯蛋白质的酶完全由α-氨基酸按一定的排列顺序组成，如脲酶、一些消化蛋白酶、淀粉酶、脂酶和核糖核酸酶等。
采分点2：在结合酶类中，辅基、辅酶也多参与活性中心的组成。还有些必需基团不参与活性中心的组成，为维持活性中心空间构象所必需，是活性中心外的必需基团。常见的必需基团有组氨酸的咪唑基、丝氨酸的羟基、半胱氨酸的巯基及谷氨酸的γ-羧基。
采分点3：底物也在酶的诱导下发生变形，处于不稳定、易受酶催化攻击的过渡态，与酶的活性中心结构最吻合，能降低反应的活化能，加速反应。
采分点4：体内参与氨基酸代谢的酶绝大多数均只能作用于L型氨基酸，而不能作用于D型氨基酸。
采分点5：许多酶的辅酶都含有维生素，特别是B族维生素。
采分点6：磷酸吡哆醛起到转移氨基的作用，所含的维生素是维生素B6。
采分点7：黄素腺嘌呤二核苷酸（FAD）起到转移氢原子的作用，所含的维生素是维生素B2。
采分点8：辅酶Ⅰ（NAD+）起到转移H+的作用，所含的维生素是尼克酰胺。
采分点9：焦磷酸硫胺素（TPP）起到转移醛基的作用，所含的维生素是维生素Bl。
采分点10：辅酶A起到转移酰基的作用，所含的维生素是泛酸。
采分点11：四氢叶酸起到转移一碳基团的作用，所含的维生素是叶酸。
采分点12：Km值的意义是反应速度（V）达到最大反应速度（Vmax）一半时的底物浓度值。
采分点13：Km可近似表示酶与底物的亲和力，它是酶的特性常数，只与酶的结构、酶所催化的底物和反应条件有关，与酶浓度无关。
采分点14：使酶由无活性变为有活性或使酶活性增加的物质称为酶的激活剂。激活剂大多为金属阳离子。
采分点15：“S”状曲线是各亚基间协同效应的反映。
采分点16：调节酶所发生的共价修饰有多种形式，以磷酸化修饰为最多见。
采分点17：组成乳酸脱氢酶LDH的亚基有两种类型，一种是主要分布在心肌的H型亚基，另一种是分布于骨骼肌、肝的M型亚基。
采分点18：化学修饰调节在代谢途径调节的信号通路中具有广泛的意义。化学修饰调节主要以放大效应调节代谢强度为主要作用，而别构调节大多以影响关键酶（代谢转折点的酶）使代谢发生方向性的变化。它们的作用是相辅相成的，不可截然划分。有时这两种调节方式并存。有些酶可被别构调节与化学修饰双重调节。
采分点19：急性心肌梗死或心肌细胞损伤时，细胞内的LDH释入血中，同工酶谱分析表现为H4增高，可辅助该病的诊断。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第四单元糖　代　谢" id="1012" parentid="1004">
                <point id="34" parentid="1012">
                    <![CDATA[采分点1：糖是自然界存在的一大类有机化合物，其化学本质为多羟基醛或多羟基酮及其衍生物或多聚物。
采分点2：糖酵解的代谢过程中，第二阶段为3-磷酸甘油醛转变为丙酮酸，在此阶段中有ATP的生成。
采分点3：糖酵解的全部反应过程均在胞质中进行。
采分点4：葡萄糖磷酸化为6-磷酸葡萄糖，催化此反应的酶是己糖激酶（肝内为葡萄糖激酶），由ATP提供磷酸基和能量，这一步是不可逆反应。
采分点5：成熟红细胞没有线粒体，需完全依靠糖酵解供应能量。
采分点6：13-二磷酸甘油酸含有高能磷酸键。
采分点7：糖酵解的关键酶是己糖激酶（肝内为葡萄糖激酶）、6-磷酸果糖激酶-1、丙酮酸激酶。这三种酶是糖酵解途径的限速酶。
采分点8：有氧氧化是糖氧化的主要方式，体内绝大多数细胞都要通过此途径获得能量。
采分点9：丙酮酸的氧化脱羧生成乙酰CoA。此反应由丙酮酸脱氢酶复合体催化。
采分点10：三羧酸循环以乙酰CoA和草酰乙酸缩合成含有三个羧基的柠檬酸开始。
采分点11：三羧酸循环的关键酶是柠檬酸合酶、异柠檬酸脱氢酶和α-酮戊二酸脱氢酶复合体。
采分点12：三羧酸循环是糖、脂肪、蛋白质三大物质最终氧化的共同途径。
采分点13：1摩尔乙酰CoA经三羧酸循环彻底氧化可生成10摩尔ATP，1摩尔葡萄糖在体内经有氧氧化彻底分解（代谢）可净生成30或32摩尔ATP。
采分点14：进入肝的葡萄糖先在葡萄糖激酶的作用下磷酸化成为6-磷酸葡萄糖，再转变为1-磷酸葡萄糖。
采分点15：只有肝和肾可补充血糖，而肌糖原不能分解成葡萄糖，只能进行糖酵解或有氧氧化。
采分点16：糖原分解的限速酶是磷酸化酶。
采分点17：糖酵解途径中大多数反应是可逆的，但由己糖激酶、磷酸果糖激酶和丙酮酸激酶催化的反应是不可逆的，必须通过其他的酶催化，才能越过这三个不可逆反应进行糖异生。
采分点18：合成糖原时，葡萄糖基的直接供体是UDPG。
采分点19：参与糖异生反应的关键酶有丙酮酸羧化酶、磷酸烯醇式丙酮酸羧激酶、果糖二磷酸酶和葡萄糖-6-磷酸酶。
采分点20：乳酸、丙氨酸及三羧酸循环的中间产物在进行糖异生时都需要通过丙酮酸转变为磷酸烯醇式丙酮酸这条通路。
采分点21：糖异生作用对乳酸的再利用、肝糖原的更新、补充肌肉消耗的糖及防止乳酸酸中毒都具有重要意义。
采分点22：磷酸戊糖途径的关键酶是6-磷酸葡萄糖脱氢酶。
采分点23：磷酸戊糖途径是体内利用葡萄糖生成5-磷酸核糖的唯一途径，为体内核苷酸的合成并进一步为核酸的合成提供了原料。
采分点24：磷酸戊糖途径生成的大量NADPH＋H+作为供氢体参与多种代谢反应。
采分点25：食物中的糖经消化吸收进入血中是血糖的主要来源。
采分点26：肝糖原分解是空腹时血糖的直接来源。
采分点27：葡萄糖在各组织中氧化分解供能是血糖的主要去路。
采分点28：胰岛素是唯一能降低血糖水平的激素。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第五单元生 物 氧 化" id="1013" parentid="1004">
                <point id="35" parentid="1013">
                    <![CDATA[采分点1：电子传递过程中释放的能量使ADP磷酸化是ATP生成的主要方式。
采分点2：ATP是生命活动的直接供能物质。
采分点3：UTP可用于糖原合成，CTP可用于磷脂合成，GTP可用于蛋白质合成。
采分点4：高能磷酸化合物中，ADP、CDP、GDP、UDP、TDP属于二磷酸核苷，ATP、CTP、GTP、UTP、TTP属于三磷酸核苷，均含有高能磷酸键。
采分点5：线粒体内参与氧化磷酸化的呼吸链主要有两条，即NADH氧化呼吸链和FADH2氧化呼吸链。
采分点6：NADH氧化呼吸链的组成和排列顺序为：NADH→FMN→CoQ→Cytb→Cytc1→Cytc→Cytaa3→O2。
采分点7：琥珀酸氧化呼吸链的组成和排列顺序为：琥珀酸→FAD→CoQ→Cytb→Cytc1→Cytc→Cytaa3→O2。
采分点8：ATP合酶主要由F1和F0组成。F1在线粒体内膜的基质侧形成颗粒状突起，其功能是催化生成ATP。F0镶嵌在线粒体内膜中，起质子通道作用。
采分点9：解偶联剂只抑制ATP的生成过程，不抑制电子传递过程，使电子传递所产生的自由能都转变为热能。
采分点10：典型的解偶联剂是24-二硝基酚（DNP），又称为质子载体。
采分点11：ATP合酶抑制剂的作用特点是既抑制氧的利用又抑制ATP的形成，但不直接抑制电子传递链上载体的作用。
采分点12：正常机体氧化磷酸化的速率主要受ADP的调节。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第六单元脂 类 代 谢" id="1014" parentid="1004">
                <point id="36" parentid="1014">
                    <![CDATA[采分点1：脂肪具有保持体温、保护内脏以及协助脂溶性维生素吸收的功能。
采分点2：生物膜主要包括细胞膜、细胞器膜、核膜、神经髓鞘等。
采分点3：磷脂以双分子层形式构成生物膜的基本结构，其中鞘磷脂是神经髓鞘的主要组成成分。
采分点4：由胆固醇转化生成的维生素D3具有调节钙、磷代谢的活性。
采分点5：亚油酸、亚麻酸和花生四烯酸在人机体不能自身合成，是人体必需的重要营养素，为必需脂肪酸。
采分点6：花生四烯酸是前列腺素、血栓烷和白三烯等生物活性物质的前体。
采分点7：胰液中含有胰脂肪酶、胆固醇酯酶、磷脂酶。
采分点8：肝细胞能合成脂肪，但不能储存脂肪，其合成的甘油三酯主要与载脂蛋白、磷脂、胆固醇等结合形成脂蛋白，经血液运输至肝外组织利用。
采分点9：肝、脂肪组织和小肠是合成甘油三酯的主要场所。
采分点10：合成甘油三酯所需的脂肪酸及3-磷酸甘油主要由葡萄糖代谢提供。
采分点11：脂肪酸合成酶存在于肝、肾、脑、肺、乳腺及脂肪等组织，位于线粒体外胞质中。
采分点12：乙酰CoA是合成脂肪酸的主要原料，主要来自葡萄糖。
采分点13：乙酰CoA不能自由透过线粒体内膜，主要通过柠檬酸－丙酮酸循环完成。
采分点14：脂肪酸的合成所需的氢全部由NADPH提供。
采分点15：NADPH主要来自磷酸戊糖途径。
采分点16：在脂肪动员过程中，甘油三酯脂肪酶为脂肪动员的限速酶，又称为激素敏感性脂肪酶。
采分点17：脂肪酸的β-氧化方式是脂肪酸氧化分解的主要方式。
采分点18：脂酰CoA分子自身不能穿过线粒体内膜，需经肉毒碱载体转运。
采分点19：饥饿与禁食可减少HMG-CoA还原酶的合成并降低其活性，加上各种合成原料不足，导致肝胆固醇合成抑制。
采分点20：脂酰CoA进入线粒体基质后，从脂酰基的β碳原子开始，经过脱氢、加水、再脱氢、硫解四步连续的酶促反应，脂酰基断裂产生1分子乙酰CoA和1分子比原来少两个碳原子的脂酰CoA。
采分点21：酮体是脂肪酸在肝内进行正常分解代谢时所产生的特殊中间产物，包括乙酰乙酸、β-羟丁酸、丙酮三种物质。
采分点22：脂肪动员的主要产物是游离脂肪酸。它在氧化分解前需先在胞质中的内质网或线粒体外膜上活化成活泼的脂酰CoA才能进一步转变。
采分点23：HMG-CoA合酶是酮体生成的关键酶。
采分点24：当糖供应不足或利用出现障碍时，酮体可以代替葡萄糖成为脑组织和肌肉的主要能源。
采分点25：甘油磷脂由甘油、脂肪酸、磷酸及含氮化合物等组成，在甘油的第1位和第2位羟基上各结合1分子脂肪酸，通常第2位脂肪酸为花生四烯酸，在第3位羟基再结合1分子磷酸，即为最简单的甘油磷脂——磷脂酸。
采分点26：全身各组织细胞内质网均能合成甘油磷脂，但以肝、肾、肠等组织最活跃。
采分点27：甘油磷脂的合成除需ATP外，还需CTP参与。
采分点28：肝是胆固醇最主要的合成场所，其次是小肠。
采分点29：胆固醇的合成主要在细胞的胞液及滑面内质网中进行。
采分点30：合成胆固醇的基本原料是乙酰CoA，并需ATP供能，NADPH＋H+供氢。
采分点31：HMG-CoA还原酶是胆固醇合成的关键酶。
采分点32：在胆固醇合成过程中，HMG-CoA还原酶为限速酶。
采分点33：在睾丸和卵巢中，胆固醇可分别转变为雄激素、雌激素、孕激素；在肾上腺皮质内可转变成皮质激素发挥生理作用。
采分点34：胆固醇在肝脏可转化为胆汁酸，这是胆固醇在体内代谢的主要去路。
采分点35：胰岛素能诱导肝HMG-CoA还原酶的合成和增强该酶活性，从而能促进胆固醇的合成，使血浆胆固醇浓度升高。胰高血糖素及糖皮质激素则能抑制HMG-CoA还原酶的活性，减少胆固醇的合成。
采分点36：在胆固醇逆向转运中起主要作用的血浆脂蛋白是高密度脂蛋白（HDL）。
采分点37：转运内源性胆固醇的血浆脂蛋白是低密度脂蛋白（LDL）。
采分点38：转运内源性甘油三酯的血浆脂蛋白是极低密度脂蛋白（VLDL）。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第七单元氨基酸代谢" id="1015" parentid="1004">
                <point id="37" parentid="1015">
                    <![CDATA[采分点1：蛋白质是生命的物质基础，维持细胞、组织的生长、更新、修补；参与体内多种重要的生理活动，如催化物质反应、代谢调节、运输物质、机体免疫、肌肉收缩和血液凝固等；作为能源物质氧化供能。
采分点2：人体的必需氨基酸有8种，包括赖氨酸、色氨酸、缬氨酸、亮氨酸、异亮氨酸、苏氨酸、甲硫氨酸和苯丙氨酸。
采分点3：胃蛋白酶原是人胃液中仅有的蛋白质水解酶的酶原。
采分点4：在小肠中，除由小肠黏膜细胞分泌的消化液之外，还有胰液。
采分点5：机体内蛋白质代谢的概况可根据氮平衡实验来确定。
采分点6：小肠液中的蛋白水解酶有肠激酶、氨基肽酶、二肽酶。
采分点7：胰液中有关蛋白质消化的酶是胰蛋白酶原、糜蛋白酶原、弹性蛋白酶原、羧基肽酶原A及羧基肽酶原B。
采分点8：消化产物氨基酸及一些小肽可以直接被吸收，或通过耗能靠钠的主动转运而吸收。
采分点9：氨基移换酶，广泛分布于几乎所有的组织中，其中以肝、心肌含量最丰富。
采分点10：体内最重要的转氨酶是谷丙转氨酶（GPT）及谷草转氨酶（GOT）。
采分点11：肝中丙氨酸转氨酶（ALT）活性最高，天冬氨酸转氨酶（AST）在心肌和肝中活性都很高。
采分点12：转氨酶的辅酶是磷酸吡哆醛和磷酸吡哆胺（含有维生素B6），起着传递氨基的作用。
采分点13：转氨基作用是在转氨酶的催化下，可逆地把氨基酸（氨基供应者）的氨基转移给α-酮酸（氨基受体）。
采分点14：哺乳类动物的大多数组织如肝、肾和脑等广泛存在着L-谷氨酸脱氢酶，催化L-谷氨酸氧化脱氨生成α-酮戊二酸，辅酶是NAD+或NADP+。
采分点15：联合脱氨基是体内主要的脱氨基方式。
采分点16：氨基酸脱氨基作用生成的α-酮酸可再合成为非必需氨基酸，或转变成糖类和脂类，也可以通过三羧酸循环彻底氧化。
采分点17：氨基酸脱去氨基生成氨是体内代谢作用产生氨的主要途径。
采分点18：临床上对因肝硬化而产生腹腔积液的患者，不宜使用碱性利尿药，以免血氨升高。
采分点19：谷氨酰胺的生成对维持组织中氨的浓度起着重要作用。
采分点20：合成尿素的代谢途径是鸟氨酸循环。
采分点21：某些氨基酸在分解代谢过程中可产生含一个碳原子的基团，称为一碳单位。一碳单位来源于丝氨酸、甘氨酸、组氨酸及色氨酸。四氢叶酸是携带及转运一碳单位的载体。
采分点22：甲硫氨酸循环过程需要维生素B12和叶酸参与。
采分点23：S-腺苷甲硫氨酸（SAM）是体内最重要的甲基直接供给体。
采分点24：半胱氨酸是体内硫酸根的主要来源。
采分点25：苯丙氨酸的主要代谢是经羟化作用，生成酪氨酸，反应由苯丙氨酸羟化酶催化，反应不可逆，因而酪氨酸不能变为苯丙氨酸。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第八单元核苷酸代谢" id="1016" parentid="1004">
                <point id="38" parentid="1016">
                    <![CDATA[采分点1：体内从头合成嘌呤核苷酸的原料包括磷酸核糖、天冬氨酸、谷氨酰胺、甘氨酸、CO2和一碳单位。反应在胞质中进行。
采分点2：嘌呤核苷酸的补救合成是以嘌呤碱基、磷酸核糖焦磷酸（PRPP）为原料，在磷酸核糖转移酶催化下合成嘌呤核苷酸。或者在腺苷激酶催化下，腺嘌呤核苷磷酸化生成腺嘌呤核苷酸。
采分点3：体内嘌呤核苷酸的分解代谢主要在肝脏、小肠、肾脏中进行。
采分点4：尿酸是嘌呤在人体内分解代谢的终产物。
采分点5：嘧啶核苷酸从头合成主要在肝进行，合成的原料有磷酸核糖、天冬氨酸、谷氨酰胺和CO2。
采分点6：嘧啶核苷酸的补救合成可以利用嘧啶碱基和PRPP为原料合成嘧啶核苷酸，或由嘧啶核苷进行磷酸化合成嘧啶核苷酸。
采分点7：嘧啶核苷酸首先经过核苷酸酶及核苷酶的作用脱去磷酸及戊糖，生成嘧啶碱。嘧啶碱分解代谢的终产物均易溶于水。
采分点8：嘌呤核苷酸从头合成的主要关键酶是磷酸核糖焦磷酸合成酶和磷酸核糖酰胺转移酶，受代谢产物的反馈调节。
采分点9：嘧啶核苷酸从头合成的调节酶主要有氨基甲酰磷酸合成酶Ⅱ和天冬氨酸氨甲酰转移酶，受代谢产物的反馈调节。
采分点10：主要的核苷酸抗代谢物有6-巯基嘌呤（6-MP）、5-氟尿嘧啶（5-FU）、氨基蝶呤与甲氨蝶呤（MTX）和氮杂丝氨酸等。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第九单元遗传信息的传递" id="1017" parentid="1004">
                <point id="39" parentid="1017">
                    <![CDATA[采分点1：遗传信息的传递包括DNA的生物合成（复制）、RNA的生物合成（转录）、蛋白质的生物合成（翻译）。
采分点2：反转录是指以RNA为模板，合成DNA互补链，再以此DNA链为模板合成第二条DNA链的过程。
采分点3：DNA复制为半保留复制方式，使子代细胞得到和亲代相一致的遗传物质，使复制具有高保真性。
采分点4：DNA复制中，需要的底物有dATP、dGTP、dCTP、dTTP。
采分点5：DNA复制过程需要引物，引物是由引物酶催化合成的短链RNA分子。在DNA-pol Ⅲ催化下，引物末端与dNTP生成磷酸二酯键。
采分点6：真核细胞DNA聚合酶已发现有15种之多，常见的有5种：DNA-pol α、DNA-pol β、DNA-pol γ、DNA-pol δ、DNA-pol ε。
采分点7：真核细胞DNA聚合酶中，在DNA复制延长中发挥催化作用的是DNA-pol δ，相当于原核生物的DNA-pol Ⅲ。
采分点8：紫外线对DNA的损伤主要是引起嘧啶二聚体形成。
采分点9：DNA突变可分为错配、缺失、插入、重排等几种类型。
采分点10：DNA的修复类型主要有直接修复、切除修复、重组修复和SOS修复。切除修复是细胞内最重要和有效的修复方式。
采分点11：mRNA是各种RNA中寿命最短、最不稳定的，需经常重新合成。
采分点12：RNA-polⅡ是真核生物中最活跃的RNA聚合酶。
采分点13：RNA-polⅡ催化基因转录的过程，可以分为起始期、延长期和终止期三个期，起始期和延长期都有相关的蛋白质参与。
采分点14：RNA病毒的基因组是RNA，其复制方式是反转录。
采分点15：首、尾修饰过程由加帽酶和甲基转移酶催化完成。
采分点16：真核mRNA，除了组蛋白的mRNA，在3′端都有poly A尾结构，含80~250个腺苷酸。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十单元蛋白质生物合成" id="1018" parentid="1004">
                <point id="40" parentid="1018">
                    <![CDATA[采分点1：mRNA分子由5′-端非翻译区、开放阅读框架区和3′-端非翻译区3部分组成。其中，开放阅读框架区与编码蛋白质的基因序列相对应。
采分点2：蛋白质生物合成中，20种被编码氨基酸是蛋白质生物合成的基本原料，mRNA、tRNA和核蛋白体分别是蛋白质生物合成的模板、“适配器”和“装配机”。
采分点3：mRNA是蛋白质生物合成的直接模板。
采分点4：遗传密码具有方向性、连续性、简并性、通用性、摆动性等重要特点。
采分点5：密码子的特异性主要由头两位核苷酸决定。
采分点6：rRNA和多种蛋白质构成核糖体。
采分点7：遗传密码的简并性对于减少基因突变对蛋白质功能的影响具有一定的生物学意义。
采分点8：核糖体上的P位、A位分别结合肽酰-tRNA和氨基酰-tRNA。
采分点9：氨基酸需要由tRNA搬运到核糖体上才能组装成多肽链。
采分点10：tRNA具有与氨基酸结合和与mRNA结合的两个部位。氨基酸结合部位是tRNA氨基酸臂的-CCA腺苷酸3′-羟基。
采分点11：氨基酰-tRNA是氨基酸的活化形式。
采分点12：翻译过程中，新生肽链的第一个氨基酸为甲硫氨酸（真核生物）。
采分点13：翻译过程是从mRNA的起始密码子AUG开始，按5′→3′方向逐一读码，直至终止密码子。
采分点14：白喉毒素是真核细胞蛋白质合成的抑制剂，它作为一种修饰酶，可使eEF-2失活，从而阻断翻译。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十一单元基因表达调控" id="1019" parentid="1004">
                <point id="41" parentid="1019">
                    <![CDATA[采分点1：所有生物的基因表达都具有严格的规律性，即表现为时间特异性和空间特异性。
采分点2：编码胰岛素的基因只在胰岛的B细胞中表达，从而生成胰岛素，这体现了基因表达的空间特异性。
采分点3：原核生物大多数基因表达调控是通过操纵子机制实现的。
采分点4：操纵子通常由2个以上的编码序列与启动序列、操纵序列以及其他调节序列在基因组中成簇串联组成。
采分点5：E·coli的乳糖操纵子含Z、Y及A三个结构基因，分别编码β-半乳糖苷酶、透酶和乙酰基转移酶，此外，还有一个操纵序列O、一个启动序列P及一个调节基因I。
采分点6：E·coli的乳糖操纵子中，I基因具有独立的启动序列，编码一种阻遏蛋白，后者与O序列结合，使操纵子受阻遏而处于关闭状态。
采分点7：由P序列、O序列和CAP结合位点共同构成乳糖操纵子的调控区，三个酶的编码基因即由同一调控区调节，实现基因产物的协调表达。
采分点8：根据顺式作用元件在基因中的位置、转录激活作用的性质及发挥作用的方式，可将真核基因的这些功能元件分为启动子、增强子、沉默子等。
采分点9：基因表达调控最重要的环节是基因转录。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十二单元信 号 转 导" id="1020" parentid="1004">
                <point id="42" parentid="1020">
                    <![CDATA[采分点1：凡由细胞分泌的调节靶细胞生命活动的化学物质称为细胞间信息物质，也称为第一信使，包括激素生长因子、神经递质等。
采分点2：受体是细胞膜上或细胞内能识别化学信号（配体）并与之结合的成分，其化学本质是蛋白质。
采分点3：细胞膜受体接收的是不能进入细胞的水溶性化学信号和位于邻近细胞表面分子的信号。
采分点4：胞内受体接收的是可以直接通过脂双层质膜进入细胞的脂溶性化学信号。
采分点5：受体具有高度专一性、高度亲和力、可饱和性、可逆性和特定的作用模式等特点。
采分点6：蛋白质的可逆磷酸化是细胞信号转导通路的重要开关机制。
采分点7：蛋白质分子的磷酸化主要发生在含有羟基的氨基酸残基上，即丝氨酸、苏氨酸、酪氨酸上。
采分点8：蛋白激酶A通路以靶细胞内cAMP浓度改变和激活cAMP为主要特征，是激素调节物质代谢的主要通路之一。
采分点9：cAMP作用于cAMP依赖性蛋白激酶，即蛋白激酶A（PKA）。
采分点10：肌醇三磷酸（IP3）和甘油二酯（DAG）是细胞内的第二信使。
采分点11：蛋白激酶C（PKC）的催化区与PKA的催化亚基结构类似，属于丝氨酸/苏氨酸蛋白激酶。
采分点12：蛋白质酪氨酸激酶（PTK）催化蛋白质分子中的酪氨酸残基磷酸化。
采分点13：受体型PTK在结构上均为单次跨膜蛋白质，其胞外部分为配体结合区，中间有跨膜区，细胞内部分含有PTK的催化结构域。
采分点14：神经递质、激素和细胞因子可通过与受体结合的途径传递信息。
采分点15：胞内受体通常为由400～1000个氨基酸残基组成的单体蛋白质，由4个区域构成。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十三单元重组DNA技术" id="1021" parentid="1004">
                <point id="43" parentid="1021">
                    <![CDATA[采分点1：当细胞与细胞、或细菌通过菌毛相互接触时，质粒DNA从一个细胞转移至另一细胞，这种类型的DNA转移称为接合作用。
采分点2：外源基因又称目的基因，其来源的途径有化学合成、酶促合成cDNA、制备的基因组DNA及PCR技术。
采分点3：实现基因克隆过程需要一些重要的工具酶，如限制性内切核酸酶及连接酶等。
采分点4：限制性内切核酸酶是一类识别DNA特异序列的内切核酸酶。
采分点5：限制性内切酶的作用是使较大的DNA分子成为一定大小的DNA片段。
采分点6：可作为基因载体的DNA分子有质粒DNA、噬菌体DNA和病毒DNA，它们经适当改造后仍具有自我复制能力，或兼有表达外源基因的能力。
采分点7：体外重组的连接方式有黏性末端连接、平端连接和人工接头连接等。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十四单元癌基因与抑癌基因" id="1022" parentid="1004">
                <point id="44" parentid="1022">
                    <![CDATA[采分点1：癌基因与抑癌基因的作用机制涉及信号转导、基因表达调控及其控制的细胞分裂和分化过程。
采分点2：在正常情况下，癌基因处于静止或低表达的状态，对维持细胞正常功能具有重要作用。当其受到体内外致癌因素作用，发生过度表达或突变导致激活时，则可导致细胞癌变。
采分点3：Rous肉瘤病毒为反转录病毒，致瘤的机制是由于其病毒基因组中含有病毒癌基因src。
采分点4：肿瘤的发生是由于细胞中的细胞癌基因在诱癌因素的作用下激活或突变为癌基因而引起。
采分点5：细胞癌基因在结构上有很大的同源性和高度的保守性。
采分点6：癌基因异常激活的主要方式有获得启动子和（或）增强子、染色体易位、原癌基因扩增、点突变。
采分点7：细胞癌基因根据功能来分类，可分为5个家族：src家族、ras家族、myc家族、sis家族和myb家族。
采分点8：典型的抑癌基因有Rb基因、P53基因等。
采分点9：在正常情况下，视网膜细胞含活性Rb基因，控制着成视网膜细胞的生长发育以及视觉细胞的分化。
采分点10：位于膜表面的受体分子常含有酪氨酸激酶活性的胞内结构域。
采分点11：神经生长因子（NGF）来源于颌下腺，具有神经元营养和促突起生长双重生物学功能。
采分点12：表皮生长因子（EGF）来源于颌下腺，具有促进表皮与上皮细胞生长的功能。
采分点13：转化生长因子β（TGF-β）来源于肾、血小板，对某些细胞起促进和抑制双向作用。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十五单元血 液 生 化" id="1023" parentid="1004">
                <point id="45" parentid="1023">
                    <![CDATA[采分点1：血液凝固后析出淡黄色透明液体，称作血清。血清中无纤维蛋白原。
采分点2：非蛋白质类含氮化合物主要有尿素、肌酸、肌酸酐、尿酸、胆红素和氨等。
采分点3：不含氮的有机物包括糖类、脂类、小分子有机酸等。
采分点4：分离蛋白质的常用方法包括电泳和超速离心。
采分点5：电泳是最常用的分离蛋白质的方法。
采分点6：临床常采用简单快速的醋酸纤维素薄膜电泳，以pH8.6的巴比妥溶液作为缓冲液来分离蛋白质。
采分点7：清蛋白是人体血浆中最主要的蛋白质，浓度达38～48g/L，约占血浆总蛋白的50%。
采分点8：血液的固体成分可分为无机物和有机物两大类。无机物主要以电解质为主，重要的阳离子有Na+、K+、Ca2+、Mg2+，重要的阴离子有Cl－、HCO－3、HPO2－4等，它们在维持血浆晶体渗透压、酸碱平衡以及神经肌肉的正常兴奋性等方面起重要作用。
采分点9：人体血浆蛋白质的功能包括：维持血浆胶体渗透压，维持血浆正常的pH，运输作用，免疫作用，催化作用，营养作用，凝血、抗凝血和纤溶作用。血浆蛋白质异常提示临床疾病。
采分点10：除清蛋白外，几乎所有的血浆蛋白质均为糖蛋白，它们含有N－或O－连接的寡糖链。
采分点11：血红蛋白（Hb）是红细胞中最主要的成分，由珠蛋白和血红素组成。
采分点12：血红素可在体内多种细胞内合成，参与血红蛋白组成的血红素主要在骨髓的幼红细胞和网织红细胞中合成。
采分点13：血红素是血红蛋白的辅基，合成血红素的基本原料有甘氨酸、琥珀酰CoA、Fe2+。
采分点14：生物合成中最主要的调节步骤是ALA的合成。
采分点15：ALA合酶是血红素合成的限速酶，受血红素的反馈抑制。
采分点16：合成血红素的起始和终末阶段均在线粒体内进行，而中间阶段在胞质内进行。
采分点17：红细胞是血液中最主要的细胞，它是在骨髓中由造血干细胞定向分化而成的。
采分点18：糖酵解是红细胞获得能量的唯一途径。
采分点19：红细胞内磷酸戊糖途径的代谢过程与其他细胞相同，主要功能是产生NADPH＋H+。
采分点20：NADH和NADPH是红细胞内重要的还原当量，它们具有对抗氧化剂，保护细胞膜蛋白、血红蛋白和酶蛋白的巯基等不被氧化等作用，从而维持红细胞的正常功能。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十六单元肝　生　化" id="1024" parentid="1004">
                <point id="46" parentid="1024">
                    <![CDATA[采分点1：肝是人体最大的实质性器官，也是体内最大的腺体。
采分点2：肝不仅在机体糖、脂类、蛋白质、维生素、激素等物质代谢中处于中心地位，而且肝还具有生物转化、分泌和排泄等方面的生理功能。
采分点3：肝生物转化作用具有解毒与致毒的双重性特点。
采分点4：肝的生物转化可分为两相反应。第一相反应包括氧化、还原、水解。
采分点5：参与肝生物转化作用第一相反应的水解酶类位于胞质或内质网。
采分点6：女性体内醇脱氢酶活性高于男性，女性对乙醇的代谢处理能力比男性强。
采分点7：饥饿数天（7天），肝谷胱甘肽S-转移酶（GST）作用受到明显影响，其参加的生物转化反应水平降低。
采分点8：胆汁的主要固体成分是胆汁酸盐，约占固体成分的50%，其次是无机盐、黏蛋白、磷脂、胆固醇、胆色素等。
采分点9：正常人胆汁中的胆汁酸按其结构可分为游离胆汁酸和结合胆汁酸两大类。
采分点10：游离胆汁酸包括胆酸、鹅脱氧胆酸、脱氧胆酸和少量石胆酸4种。
采分点11：初级胆汁酸在肠道中受细菌作用，第7位α-羟基脱氧生成的胆汁酸称为次级胆汁酸。
采分点12：肝细胞以胆固醇为原料合成初级胆汁酸是胆固醇在体内的主要代谢去路。
采分点13：胆汁酸的立体构型具有亲水和疏水两个侧面。
采分点14：胆固醇7α-羟化酶是胆汁酸合成的限速酶。
采分点15：进入肠道的初级胆汁酸在发挥促进脂类物质的消化吸收作用后，在回肠和结肠上段，由肠道细菌酶催化胆汁酸的去结合反应和脱7α-羟基作用，生成次级胆汁酸。
采分点16：胆色素是体内铁卟啉类化合物的主要分解代谢产物，包括胆绿素、胆红素、胆素原和胆素。
采分点17：胆红素在血浆中主要以胆红素－清蛋白复合体形式存在和运输。
采分点18：在肝细胞胞质中，胆红素主要与Y蛋白和Z蛋白相结合，其中，以Y蛋白为主。
采分点19：血红素在单核吞噬系统细胞微粒体血红素加氧酶的催化下，形成线性四吡咯的水溶性胆绿素。胆绿素进一步在胞液活性很强的胆绿素还原酶催化下，还原生成胆红素。
采分点20：胆道完全梗阻时，粪便呈现灰白色或白陶土色。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十七单元维　生　素" id="1025" parentid="1004">
                <point id="47" parentid="1025">
                    <![CDATA[采分点1：自然界中黄红色植物含有类胡萝卜素，最重要者为β胡萝卜素，它可被小肠黏膜的加氧酶作用生成两分子视黄醇。
采分点2：维生素A可在肝内积存，故长期大量服用会引起中毒。
采分点3：视黄醇和视黄醛具有类固醇激素样作用，影响细胞分化，促进机体生长和发育。
采分点4：维生素A缺乏会引起夜盲症、眼干燥症、皮肤干燥和毛囊丘疹等。
采分点5：维生素D是类固醇衍生物，以维生素D2、维生素D3为重要。
采分点6：维生素D3主要存在于肝、奶和蛋黄中，以鱼肝油中含量最丰富。
采分点7：维生素D缺乏或转化障碍时，可引起儿童骨钙化不良、骨骼变软等症。
采分点8：肝、肾疾病，脂类吸收不良等都可引起维生素D缺乏。
采分点9：维生素E又称生育酚，其中以α-生育酚生理活性最高。
采分点10：维生素K的主要生理功能是促进肝合成凝血酶原及凝血因子Ⅶ、Ⅸ和Ⅹ。
采分点11：维生素E能提高血红素合成过程中的关键酶δ-氨基-γ-酮戊酸（ALA）合酶和ALA脱水酶活性，从而促进血红素合成。
采分点12：慢性脂肪泻、无β脂蛋白血症、慢性胰腺炎或胃肠切除综合征等可引起维生素E缺乏。
采分点13：维生素A、维生素D、维生素E、维生素K属于脂溶性维生素。
采分点14：维生素B1又称硫胺素，焦磷酸硫胺素（TPP）是其在体内的活性形式。
采分点15：TPP缺乏时可引起脚气病和末梢神经炎。
采分点16：TPP作为转酮醇酶的辅酶参与磷酸戊糖途径。
采分点17：维生素B2又称核黄素，黄素单核苷酸（FMN）和黄素腺嘌呤二核苷酸（FAD）是核黄素的活性形式。
采分点18：FMN和FAD是体内许多氧化还原酶的辅酶，是氢的传递体。
采分点19：维生素B2缺乏时可引起口角炎、唇炎、舌炎、阴囊皮炎、眼睑炎、角膜血管增生等。
采分点20：尼克酸缺乏时，主要表现为皮炎、腹泻及痴呆等。
采分点21：长期服用异烟肼可引起维生素PP缺乏。
采分点22：维生素B6在体内以磷酸酯的形式存在。磷酸吡哆醛和磷酸吡哆胺是其活性形式。
采分点23：磷酸吡哆醛是转氨酶和脱羧酶的辅酶，参与传递氨基和脱羧基的工作。
采分点24：维生素B6缺乏可出现小细胞低色素性贫血和血清铁增高。
采分点25：泛酸在体内经磷酸化后转变成4-磷酸泛酰巯基乙胺，是酰基载体蛋白（ACP）和辅酶A的组成成分，参与运转酰基的作用。
采分点26：维生素C缺乏可引起坏血病。
采分点27：四氢叶酸是叶酸的活性形式。
采分点28：叶酸缺乏时，DNA合成受到抑制，可造成巨幼细胞贫血。
采分点29：维生素B12是目前所知唯一含有金属元素的维生素。

]]>
                </point>
            </unit>
        </part>
        <part title="第二篇　生　理　学" id="1005" parentid="1003" display="1">
            <unit title="第一单元　细胞的基本功能" id="1026" parentid="1005">
                <point id="48" parentid="1026">
                    <![CDATA[采分点1：细胞膜承担着膜内、外物质的选择性交换，物质通过细胞膜转运的方式主要有单纯扩散、易化扩散、主动转运、出胞和入胞4种。
采分点2：单纯扩散不需要膜蛋白帮助，不额外消耗代谢能量。
采分点3：葡萄糖、氨基酸等营养性物质的进出细胞的过程属于易化扩散。
采分点4：易化扩散分为由载体介导的易化扩散和由通道介导的易化扩散两种类型。
采分点5：以载体为中介的易化扩散的特点有高度特异性、饱和现象和竞争性抑制。
采分点6：通过通道扩散的物质主要是Na+、K+、Ca2+、Cl－等离子。
采分点7：不同的离子通道，一般都有其专一的阻断剂。河豚毒能阻断钠通道，四乙胺能阻断钾通道，维拉帕米（异搏定）能阻断钙通道。
采分点8：单纯扩散和易化扩散均属于被动转运。
采分点9：在哺乳动物细胞膜上普遍存在的离子泵有钠泵和钙泵。
采分点10：钠泵实质上是一种具有ATP酶活性的逆向转运体（或称交换体），逆向转运Na+和K+，被称为Na+-K+-ATP酶。
采分点11：钠泵活动造成的细胞内高K+，是许多代谢反应进行的必需条件。
采分点12：钠泵活动中，细胞内低Na+能阻止细胞外水分大量进入细胞，对维持细胞的正常体积、形态和功能具有重要意义。
采分点13：继发性主动转运是经载体易化扩散与原发性主动转运相偶联的主动转运系统。
采分点14：肠上皮细胞由肠腔吸收葡萄糖的过程属于继发性主动转运。
采分点15：细胞对一些大分子的物质或固态、液态的物质团块，可通过出胞和入胞的方式进行转运。
采分点16：细胞的静息电位主要由K+平衡电位所引起。
采分点17：细胞膜在安静状态下，对K+有较高的通透性。
采分点18：动作电位的产生是细胞兴奋的标志。
采分点19：细胞水平的生物电现象主要有静息电位和动作电位两种表现形式。
采分点20：可兴奋细胞在接受一次刺激发生兴奋后的一段时间内，其兴奋性将经历绝对不应期、相对不应期、超常期和低常期一系列有次序的周期性变化。
采分点21：组织兴奋性周期性变化中绝对不应期的兴奋性最低。
采分点22：细胞在经历低常期以后，兴奋性才能完全恢复。
采分点23：组织兴奋性周期性变化各期可见于神经和骨骼肌细胞，但心肌细胞却没有低常期。
采分点24：当有髓鞘纤维受到外来刺激时，动作电位只能在邻近刺激点的朗飞结处产生，局部电流也只能在相邻的朗飞结之间形成。
采分点25：神经与骨骼肌细胞之间的信息传递，是通过神经末梢释放乙酰胆碱这种化学物质进行的。
采分点26：兴奋－收缩偶联的结构基础是三联管，偶联因子是Ca2+。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二单元　血　　液" id="1027" parentid="1005">
                <point id="49" parentid="1027">
                    <![CDATA[采分点1：与全血和血浆不同，血清缺乏纤维蛋白原和少量参与凝血的凝血因子。
采分点2：血液的比重为1.050～1.060，血浆的比重为1.025～1.030。
采分点3：利用红细胞和血浆比重的差异可以进行血细胞比容、红细胞沉降率的测定以及红细胞与血浆的分离。
采分点4：全血的黏度主要取决于它所含的红细胞数，血浆的黏度主要取决于血浆蛋白的含量。
采分点5：血浆渗透压由晶体渗透压和胶体渗透压两部分构成。
采分点6：血浆pH主要决定于血浆中主要的缓冲对，即NaHCO3/H2CO3的比值，通常血浆pH值的波动范围极小。
采分点7：血浆胶体渗透压对维持血管内、外的水平衡有着重要的作用。
采分点8：红细胞是血液中数量最多的一种血细胞。
采分点9：正常红细胞呈双凹圆碟形，平均直径约8μm，中央较薄，周边稍厚，这种形状不仅使红细胞具有较大的表面积，还有利于红细胞的可塑性变形。
采分点10：红细胞的主要功能是运输O2和CO2。
采分点11：红细胞的运输功能是由红细胞内的血红蛋白实现的。
采分点12：红细胞膜具有选择通透性，红细胞具有可塑变形性、悬浮稳定性和渗透脆性。这些特性都与红细胞的双凹圆碟形有关。
采分点13：红细胞膜是以脂质双分子层为骨架的半透膜，所以脂溶性物质（如O2和CO2等气体分子）可以自由通过，尿素也可以自由透入。
采分点14：在幼红细胞的发育与成熟过程中，合成DNA必须有维生素B12和叶酸作为合成核苷酸的辅助因子。
采分点15：白细胞可分为粒细胞、单核细胞、淋巴细胞三大类。
采分点16：白细胞的主要功能是通过吞噬、消化及免疫反应，抵抗病原微生物对机体的损害，实现对机体的保护防御功能。
采分点17：白细胞具有渗出性、变形运动、吞噬作用等生理特性，这是它们执行防御功能的生理基础。
采分点18：中性粒细胞是体内主要的吞噬细胞，它能够吞噬病原微生物、组织碎片及其他异物，特别是急性化脓性细菌，在机体内起着抵御感染的重要作用。
采分点19：在止血过程中，止血栓的形成要经过血小板的黏附、聚集和释放反应完成。
采分点20：嗜酸性粒细胞在体内的主要作用是限制嗜碱性粒细胞在速发型过敏反应中的作用，并参与对蠕虫的免疫反应。
采分点21：T淋巴细胞主要与细胞免疫有关，B淋巴细胞主要与体液免疫有关，而NK细胞则主要执行机体的天然免疫功能。
采分点22：当血小板数减少到50×109/L以下时，微小创伤或仅血压增高也能使皮肤和黏膜下出现淤点，甚至出现大块紫癜。
采分点23：凝血酶原酶复合物为Ⅹa、Ⅴ、Ca2+、PF3复合物。
采分点24：凝血酶原酶复合物的形成首先需要因子Ⅹ的激活。
采分点25：外源性凝血途径的作用起始于组织受伤释放组织因子Ⅲ。
采分点26：肝素主要的抗凝机制是增强抗凝血酶的活性。
采分点27：在临床工作中可采用枸橼酸钠、草酸铵和草酸钾与Ca2+结合除去血浆中的Ca2+而进行体外抗凝。
采分点28：正常情况下，血浆中的纤溶酶是以无活性的纤溶酶原形式存在的。纤溶酶原主要由肝产生。
采分点29：纤溶酶属于丝氨酸蛋白酶，它最敏感的底物是纤维蛋白和纤维蛋白原。
采分点30：纤溶酶是血浆中活性最强的蛋白酶，特异性较低。
采分点31：纤溶酶原激活物抑制物-1（PAI-1）主要由血管内皮细胞产生，通过与t-PA和尿激酶结合而使之灭活。
采分点32：α2-抗纤溶酶（α2-AP）主要由肝产生，血小板α-颗粒中也储存有少量此物质。
采分点33：目前已确认的红细胞血型系统有29个。其中与临床关系最密切的是ABO血型系统和Rh血型系统。
采分点34：目前发现的Rh系统血型有多种复合抗原，其中D的抗原性最强。
采分点35：献血者为A型血，经交叉配血试验，主侧不凝集而次侧凝集，受血者的血型应为AB型。
采分点36：给患者输血时应主要考虑供血者红细胞不被受血者血清所凝集。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第三单元　血 液 循 环" id="1028" parentid="1005">
                <point id="50" parentid="1028">
                    <![CDATA[采分点1：心房与心室的心动周期均包括收缩期和舒张期。
采分点2：在快速充盈期，心脏各瓣膜的功能状态是房室瓣开放，主动脉瓣关闭。
采分点3：心脏的泵血过程及其机制为在等容收缩期和等容舒张期，室内压上升和下降速度最快。快速射血期室内压达最高值。
采分点4：心室充盈主要依赖心室本身舒张所致的低压抽吸作用，心房收缩虽可使心室的充盈量有所增加，但不起主要作用。
采分点5：心指数是分析比较不同个体之间心功能时常用的评定指标。
采分点6：在心室异常扩大、心功能减退的情况下，射血分数明显下降。
采分点7：心输出量的多少受心肌收缩前的初长度（前负荷）、后负荷以及心肌本身的收缩能力等因素的调节和影响。
采分点8：用做功量来评定心脏泵血功能较搏出量和心输出量更为全面。
采分点9：在搏出量的心泵功能的自身调节机制中，引起调节的因素是心肌细胞本身初长度的改变，其效应是心肌细胞收缩强度的变化。
采分点10：心肌收缩能力是指通过改变心肌细胞兴奋－收缩偶联各个环节而影响心肌的收缩强度和速度，使心脏搏出量和搏功发生相应改变。
采分点11：心室肌细胞动作电位的主要特征在于复极过程比较复杂，持续时间很长。
采分点12：工作细胞1期（快速复极初期）的形成主要是膜对K+通透性增高，K+外流使膜内电位下降所致。
采分点13：2期复极的平台期是心室肌细胞区别于神经和骨骼肌细胞动作电位的主要特征，也是心室肌动作电位复极较长的主要原因。
采分点14：浦肯野细胞动作电位波形、分期和形成原理与心室肌细胞基本相同，其不同点在于4期膜电位并不稳定，出现自动地缓慢去极化，当去极化达阈电位水平时即引发下一个动作电位。
采分点15：浦肯野细胞4期自动去极化的机制：目前认为4期有一种随着时间而逐渐增强的内向电流（If），主要是Na+内流，从而导致自动去极化。
采分点16：在相对不应期和超常期内引发的动作电位，其0期除极速度、动作电位幅度、传导速度均低于正常。
采分点17：在自动去极化过程的后半期，窦房结细胞上的T型钙通道被激活，Ca2+内流使膜电位进一步减小，当去极化达－40mV时，激活L型钙通道，引起下一个自律性动作电位。
采分点18：心肌具有自律性、兴奋性、传导性、收缩性4种生理特性。
采分点19：心肌具有的生理特性中，自律性、兴奋性和传导性是以心肌生物电活动为基础的电生理特性；收缩性则是心肌的一种机械特性。
采分点20：兴奋性周期性变化的特点是有效不应期特别长，心肌不会产生强直收缩。
采分点21：自律细胞在单位时间内自动发生兴奋的次数是衡量其自律性高低的指标。
采分点22：在生理情况下，只有特殊传导系统才具有自律性，它们包括窦房结、房室交界、希氏束和浦肯野纤维。
采分点23：兴奋在同一心肌细胞上的传导机制与神经细胞和骨骼肌细胞相同，也是以“局部电流”的方式进行传导的。
采分点24：窦房结的自律性最高，它自动产生的兴奋向外扩布，依次激动心房肌、房室交界、房室束、心室内传导组织和心室肌，引起整个心脏兴奋和收缩。
采分点25：正常情况下，窦房结通过抢先占领、超速驱动压抑两种方式控制着潜在起搏点，使它们的自动兴奋受到抑制而表现不出来，从而实现由窦房结的节律来引导整个心脏的节律活动。
采分点26：兴奋在心脏内的传导速度很不均匀。传导最快的部位是末梢浦肯野纤维。
采分点27：房室交界是正常时兴奋由心房进入心室的唯一通道。
采分点28：房室延搁是心内兴奋传导的最重要特点，其生理意义在于使心室在心房收缩完毕之后才开始收缩，不至于产生房室收缩重叠的现象，从而保证了心室血液的充盈及泵血功能的完成。
采分点29：唯一连接心房与心室的结构是房室交界传导纤维。
采分点30：心肌细胞的兴奋－收缩偶联过程高度依赖于细胞外Ca2+。
采分点31：由于测量电极安放位置和连线方式（导联方式）不同，所记录到的心电图在波形上有所不同，但基本上都包括一个P波，一个QRS波群和一个T波。有时在T波后，还出现一个小的U波。
采分点32：正常心电图中，P波反映两心房的去极化过程。
采分点33：正常心电图中，QRS综合波反映两心室的去极化过程。
采分点34：正常心电图中，T波反映两心室复极过程的电位变化。
采分点35：正常心电图中，T波的方向与QRS综合波的主波方向相同。
采分点36：循环系统内足够的血液充盈和心脏射血是形成血压的基本因素。
采分点37：心室收缩时，主动脉压急剧升高，在收缩期的中期达到最高值。
采分点38：在一般情况下，舒张压的高低主要反映外周阻力的大小。
采分点39：在影响动脉血压的诸因素中，搏出量增多而其他因素不变时，脉压增大的主要原因是收缩压升高，舒张压变化不大。
采分点40：右心房及胸腔大静脉内的血压称为中心静脉压。中心静脉压的高低取决于心脏射血能力和静脉回心血量之间的相互关系。
采分点41：体循环平均充盈压是反映血管系统充盈程度的指标。
采分点42：单位时间内的静脉回心血量取决于外周静脉压和中心静脉压的差以及静脉对血流的阻力。
采分点43：血液循环最根本的功能是进行血液和组织之间的物质交换，这一功能就是在微循环部分实现的。
采分点44：直捷通路的主要功能是使一部分血液迅速通过微循环进入静脉，以满足体循环有足够的静脉回心血量。
采分点45：液体通过毛细血管壁的滤过和重吸收取决于4个因素，其中，毛细血管血压、组织液胶体渗透压是促使液体由毛细血管内向血管外滤过的力量，而血浆胶体渗透压、组织液静水压则是将液体从血管外重吸收入毛细血管内的力量。
采分点46：流经毛细血管的血浆，有0.5%~2%在毛细血管动脉端以滤过的方式进入组织间隙，其中约90%在静脉端被重吸收回血液，其余的10%进入毛细淋巴管，成为淋巴液。
采分点47：心交感神经的节前神经元位于脊髓第1～5胸段的中间外侧柱，其节后神经元位于星状神经节或颈交感神经节内。
采分点48：心交感节后神经元末梢释放的递质为去甲肾上腺素，与心肌细胞膜上的β受体结合，可导致心率加快，房室交界的传导加快，心房肌和心室肌的收缩能力加强。
采分点49：心迷走神经节后纤维末梢释放的乙酰胆碱作用于心肌细胞膜的M型胆碱能受体，可导致心率减慢，心房肌收缩能力减弱，心房肌不应期缩短，房室传导速度减慢。
采分点50：交感缩血管神经的节前神经元位于脊髓胸、腰段的中间外侧柱内，节后神经元位于椎旁和椎前神经节内，末梢释放的递质为去甲肾上腺素。
采分点51：皮肤血管中，缩血管神经纤维分布最密，骨骼肌和内脏的血管次之，冠状血管和脑血管中分布较少。
采分点52：颈动脉窦和主动脉弓的压力感受性反射是一种负反馈调节。
采分点53：循环系统中肾素主要来自肾脏，它是由肾近球细胞合成和分泌的一种酸性蛋白酶，经肾静脉进入血液循环，以启动RAS的链式反应。
采分点54：在血管紧张素家族成员中，AngⅡ的作用最为重要。
采分点55：在循环系统中，AngⅡ的生理作用几乎都是通过激动AT1受体产生的。
采分点56：血管内皮生成和释放的舒血管物质主要有一氧化氮和前列环素。
采分点57：一氧化氮的前体是L-精氨酸，其在一氧化氮合酶的作用下生成。
采分点58：内皮素（ET）是血管内皮生成的缩血管物质。
采分点59：动脉舒张压的高低和心舒期的长短是影响冠脉血流量的重要因素。
采分点60：对冠脉血流量进行调节的各种因素中，最重要的是心肌本身的代谢水平。
采分点61：心肌代谢增强引起冠脉血管舒张的原因并非低氧本身，而是由于某些心肌代谢产物的增加。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第四单元　呼　　吸" id="1029" parentid="1005">
                <point id="51" parentid="1029">
                    <![CDATA[采分点1：肺表面活性物质是由肺泡Ⅱ型细胞合成并释放的一种脂蛋白混合物（主要成分是二棕榈酰卵磷脂，DPPC）。
采分点2：在吸气末和呼气末，胸膜腔内压等于大气压－肺弹性回缩压。
采分点3：胸膜腔负压是由肺的弹性回缩压造成的。
采分点4：呼吸肌的舒缩是肺通气的原动力，它引起胸廓的张缩。
采分点5：肺通气阻力增高是临床上肺通气障碍最常见的原因。
采分点6：弹性阻力是平静呼吸时的主要阻力，约占总阻力的70%。
采分点7：非弹性阻力包括气道阻力、惯性阻力和组织的黏滞阻力，其中以气道阻力为主。
采分点8：顺应性是指在外力作用下弹性组织的可扩张性，顺应性（C）与弹性阻力（R）成反变关系。
采分点9：肺的弹性阻力可用肺顺应性表示。
采分点10：在健康人，平静呼吸时的总气道阻力为1～3cmH2O/（L·s），主要发生在鼻（约占总阻力的50%），声门（约占25%）及气管和支气管（约占15%）等部位，仅10%的阻力发生在口径小于2mm的细支气管。
采分点11：潮气量是指每次呼吸时吸入或呼出的气量。
采分点12：正常人平静呼吸时，潮气量为400~600ml，一般以500ml计算。
采分点13：深吸气量是衡量最大通气潜力的一个重要指标。
采分点14：用力呼气量是一种动态指标，是评价肺通气功能较好的指标。
采分点15：肺所能容纳的最大气量为肺总量，等于肺活量和残气量之和。
采分点16：健康人平卧时生理无效腔等于或接近于解剖无效腔。
采分点17：影响肺部气体交换的因素有气体分压差、温度、气体扩散系数、扩散距离、扩散面积及通气/血流比值。
采分点18：气体扩散速率与呼吸膜厚度成反比，与扩散面积成正比。
采分点19：计算真正有效的气体交换，应该以肺泡通气量为准。
采分点20：O2和CO2在血液中以物理溶解和化学结合的方式运输。
采分点21：O2在血液中主要以氧合血红蛋白（HbO2）的方式运输。
采分点22：CO2通过HCO－3和氨基甲酸血红蛋白的形式在血液中运输，其中，HCO－3的方式占CO2运输总量的88%。
采分点23：根据氧解离曲线的S型变化趋势和功能意义，可将曲线分为三段。
采分点24：氧解离曲线的下段可反映血液中O2的储备。
采分点25：影响Hb与O2亲和力或P50的因素有血液的pH、PCO2、温度、23-二磷酸甘油酸等。
采分点26：在血库中用抗凝剂枸橼酸－葡萄糖液保存3周后的血液，糖酵解停止，红细胞内23-DPG含量因此而下降，导致Hb与O2的亲和力增加，O2不容易解离出来。如果用枸橼酸盐－磷酸盐－葡萄糖液做抗凝剂，该影响要小些。
采分点27：呼吸运动的调节可分为机械性反射调节和化学性反射调节。
采分点28：肺牵张反射和呼吸肌本体感受性反射属于机械性反射调节。
采分点29：低氧对呼吸运动的刺激作用完全是通过外周化学感受器实现的。
采分点30：CO2是调节呼吸运动最重要的生理性化学因素。
采分点31：中枢化学感受器在CO2引起的通气反应中起主要作用。
采分点32：脑脊液中的H+是中枢化学感受器最有效的刺激物。
采分点33：CO2对呼吸的刺激作用最强，且比其单因素作用时更明显；H+的作用次之；低氧的作用最弱。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第五单元　消化和吸收" id="1030" parentid="1005">
                <point id="52" parentid="1030">
                    <![CDATA[采分点1：交感神经一般对消化活动起抑制性调节作用。
采分点2：内在神经丛的多数副交感纤维是兴奋性胆碱能纤维，少数是抑制性肽能纤维。
采分点3：唾液无色、无味、酸碱度近中性、低渗。
采分点4：唾液成分除99%的水分外，主要有黏蛋白、唾液淀粉酶、溶菌酶、无机盐等。
采分点5：支配唾液腺的传出神经以副交感神经为主。
采分点6：支配唾液腺的传出神经中，第9对脑神经支配腮腺，第7对脑神经的鼓索支支配颌下腺和舌下腺。
采分点7：胃液中盐酸的作用包括：①杀菌；②激活胃蛋白酶原并为胃蛋白酶发挥作用提供酸性环境；③使食物蛋白质变性，促进其消化；④引起促胰液素释放，从而促进胰液、胆汁和小肠液的分泌；⑤有助于小肠对钙、铁的吸收。
采分点8：胃液中胃蛋白酶水解食物中的蛋白质，主要作用于蛋白质肽链上含苯丙氨酸或酪氨酸的肽键，主要产物为((月示))和胨。
采分点9：正常情况下胃黏膜不会被胃液所消化，是因为黏液－碳酸氢盐屏障的作用，阻挡H+的逆向弥散和侵蚀，黏液深层的中性pH环境可使胃蛋白酶丧失活性，从而具有保护胃黏膜的作用。
采分点10：胃液中的内因子可与进入胃的维生素B12结合并促进其吸收。
采分点11：刺激胃液分泌的内源性物质主要有乙酰胆碱、促胃液素、组胺。
采分点12：组胺由胃泌酸区黏膜内的肠嗜铬样细胞合成和分泌，壁细胞上有H2受体。
采分点13：临床上使用组胺受体拮抗剂西咪替丁治疗消化性溃疡，不仅可阻断壁细胞对组胺的直接反应，也能间接降低壁细胞对ACh和促胃液素的敏感性。
采分点14：消化期胃液分泌分为头期、胃期和肠期。
采分点15：消化期胃液分泌头期，迷走神经兴奋后，除直接引起胃腺分泌胃液外，还可引起胃窦黏膜内G细胞释放促胃液素，后者经血液循环刺激胃腺分泌。
采分点16：消化期胃液分泌头期的胃液分泌量大、酸度高、胃蛋白酶含量尤其高。
采分点17：在消化期内，除精神、情绪因素外，抑制胃液分泌的因素主要有盐酸、脂肪、高张溶液。
采分点18：消化期胃液分泌肠期的胃液分泌的机制主要通过体液调节机制，而神经反射的作用不大。
采分点19：将蛋白质类食物通过胃瘘直接放入胃内引起胃液分泌的特点是量大、酸度高、消化力较强。
采分点20：在胃的容受性舒张反射中，迷走神经的传出通路是抑制性肽能纤维。
采分点21：食物由胃排入十二指肠的过程称为胃的排空。
采分点22：胰液的主要成分中，胰蛋白酶和糜蛋白酶以酶原的形式存在于胰液中。
采分点23：胰液含有糖、脂肪和蛋白质三种营养物质的消化酶，是最重要的消化液。
采分点24：胆汁的成分复杂，主要有胆盐、胆固醇、胆色素、无机盐等，但无消化酶。
采分点25：小肠的分节运动是一种以环行肌为主的节律性收缩和舒张运动。
采分点26：分节运动在小肠上部频率较高，下部较低。
采分点27：小肠内的水、电解质和食物水解产物的吸收，主要经跨细胞和细胞旁两种途径跨越肠上皮层进入细胞外间隙，然后再进入血液和淋巴。
采分点28：水的吸收是被动的，各种溶质，尤其是NaCl的主动吸收所产生的渗透压梯度是水吸收的动力。
采分点29：回盲括约肌平时保持轻度收缩状态，此处腔内压力高于结肠内压力。主要功能是：①防止回肠内容物过快进入大肠，有利于消化和吸收的完全进行；②其活瓣样作用阻止大肠内容物向回肠倒流。
采分点30：铁的吸收是一个主动过程，吸收铁的主要部位是在小肠上部。
采分点31：钙的主要吸收部位是小肠，其中以十二指肠的吸收能力为最强。
采分点32：维生素D是影响钙吸收的最重要因素。
采分点33：食物中的糖类一般须被分解为单糖后才能被小肠吸收。各种单糖的吸收速率有很大差别，其中以半乳糖和葡萄糖的吸收为最快，果糖次之，甘露糖则最慢。
采分点34：果糖的吸收机制与葡萄糖有所不同，它是通过顶端膜上的非Na+依赖性转运体转运入细胞，是一种不耗能的被动过程。
采分点35：食物中的蛋白质必须在肠道中分解为氨基酸和寡肽后才能被吸收。
采分点36：蛋白质的吸收部位主要在小肠，吸收的途径是血液。
采分点37：由于动植物油食物中含有15个以上碳原子的长链脂肪酸很多，所以脂肪的吸收以淋巴途径为主。
采分点38：大部分维生素在小肠上段被吸收，只有维生素B12是在回肠被吸收的。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第六单元　能量代谢和体温" id="1031" parentid="1005">
                <point id="53" parentid="1031">
                    <![CDATA[采分点1：肌肉活动对能量代谢的影响最为显著。
采分点2：蛋白质、糖、脂肪三种主要营养物质中，以进食蛋白质的特殊动力效应（或作用）最为显著。
采分点3：基础代谢率比一般安静时低，是清醒时的最低水平。
采分点4：基础代谢率的高低与体重不成比例关系，而与体表面积成正比。
采分点5：通常采用简略法来测定和计算基础代谢率。
采分点6：基础代谢率的实际数值同正常平均值相比较，一般相差在±15%以内都属于正常范围。
采分点7：基础代谢率明显升高见于甲状腺功能亢进症、糖尿病、红细胞增多症、白血病、伴有呼吸困难的心脏病以及发热时等。
采分点8：人体体温在清晨2～6时最低，午后1～6时最高。
采分点9：人体体温的昼夜节律主要受下丘脑视交叉上核的控制。
采分点10：女性的基础体温随月经周期而变动，月经期和卵泡期较低，排卵日最低，黄体期升高0.3～0.6℃，这是由于黄体分泌的孕激素的作用所致。
采分点11：人在寒冷环境中主要依靠寒战产热（骨骼肌不随意肌紧张）和非寒战产热（代谢产热）两种形式来增加产热量以维持体温。
采分点12：在人类，棕色脂肪组织只存在于新生儿体内，所以非寒战产热对新生儿的意义尤为重要。
采分点13：甲状腺激素是调节产热活动的最重要体液因素，特点是作用缓慢，持续时间长。
采分点14：辐射散热在机体安静状态下和在21℃的环境中占总散热量的比例较大，约占60%。
采分点15：对流散热是指通过气体流动来交换热量的一种方式，是传导散热的一种特殊形式。
采分点16：当环境温度等于或高于皮肤温度时，蒸发散热是机体唯一有效的散热方式。
采分点17：通过辐射、传导和对流散失的热量均同皮肤与环境间的温差及皮肤的有效散热面积等因素有关，对流散热还与气体的流速有关。
采分点18：人体汗腺受交感胆碱能纤维支配，通过末梢释放乙酰胆碱作用于M受体而引起发汗。
采分点19：发汗中枢主要位于下丘脑。
采分点20：在脊髓、脑干网状结构以及下丘脑中都有温度敏感神经元，包括热敏神经元和冷敏神经元。
采分点21：体温调节中枢主要位于视前区－下丘脑前部，此处的温度敏感神经元能感受所在部位的温度变化，也接受来自外周和中枢温度感受器的传入信息。
采分点22：视前区－下丘脑前部是体温调节中枢整合机构的中心部位。
采分点23：人的体温调节有行为性调节和自主性调节两种方式。行为性调节靠增减衣着来实现，而自主性调节则是典型的负反馈控制。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第七单元　尿的生成和排出" id="1032" parentid="1005">
                <point id="54" parentid="1032">
                    <![CDATA[采分点1：滤过膜是肾小球滤过的结构基础。 采分点2：肾小球滤过膜由毛细血管内皮细胞、内皮下基膜和肾小囊脏层足细胞的足突构成。在这三层滤过膜结构中，内皮下基膜是主要的阻挡大分子物质滤过的机械屏障。 采分点3：有效滤过压是肾小球滤过的动力。 采分点4：人体正常情况下胶体渗透压变动不大，但当肝脏病变引起血浆蛋白合成减少或肾病引起大量蛋白尿时，可使血浆蛋白含量明显降低，导致血浆胶体渗透压降低，有效滤过压增加，肾小球滤过率也随之增加。 采分点5：各段肾小管中，近曲小管在重吸收中占首位。 采分点6：升支粗段是NaCl在髓袢重吸收的主要部位，是一个主动重吸收的过程。 采分点7：髓袢降支细段对Na+不通透，但对水通透性高，在组织液高渗作用下水被动重吸收。 采分点8：小管液在流经髓袢升支时，渗透压逐渐下降。 采分点9：在远曲小管和集合管，水的重吸收主要受抗利尿激素调节，Na+和K+的转运则主要受醛固酮调节。 采分点10：肾小管对HCO－3的重吸收是以CO2扩散的形式进行的，所以其重吸收优先于Cl－的重吸收。 采分点11：髓袢对HCO－3的重吸收主要发生在升支粗段。 采分点12：100%的葡萄糖和氨基酸在近端小管被重吸收。 采分点13：在近端小管（为主）、髓袢升支粗段和远端小管，NH+4通过管腔膜上逆向转运体（Na+－H+转运体）进入小管液（由NH+4代替H+）。 采分点14：肾小管各段和集合管均具有泌H+能力，在近曲小管主要通过Na+-H+交换的进行，远曲小管后段和集合管的闰细胞可主动分泌H+。 采分点15：NH3是脂溶性分子，可通过细胞膜单纯扩散进入小管腔，也可通过基底侧膜进入细胞间隙。 采分点16：在集合管，管腔膜对NH3高度通透，而对NH+4则通透性较低。 采分点17：NH3主要以扩散的方式进入小管液，进入小管液的NH3可与分泌的H+结合形成NH+4，随尿排出。 采分点18：给兔子静脉注射50%葡萄糖5ml后，兔子尿量增多的主要原因是肾小管液溶质浓度增加。 采分点19：肾交感神经直接支配肾小管，促进肾小管（主要是近曲小管）对NaCl和水的重吸收。 采分点20：抗利尿激素即血管升压素，由下丘脑视上核和室旁核的神经元合成，储存于神经垂体。 采分点21：引起抗利尿激素分泌最敏感的因素是血浆晶体渗透压增高。 采分点22：肾素－血管紧张素－醛固酮系统调节肾尿生成主要是醛固酮。 采分点23：剧烈运动时，少尿的主要原因是肾小动脉收缩，肾血流量减少。 采分点24：大量出汗时尿量减少的主要原因是血浆晶体渗透压升高使ADH释放增多。 采分点25：血浆清除率的计算方法为C=U·V/P。其中C为清除率，U为尿中某物质的浓度，V为每分钟尿量，P为血浆中某物质的浓度。
采分点26：临床上常用内生肌酐来推测肾小球滤过率。
采分点27：血浆的渗透浓度约为300mOsm/（kg·H2O）。
采分点28：可以自由通过滤过膜的某物质，若其清除率小于125ml/min，说明该物质被滤过后必然还能被重吸收，但不能推断它不会被分泌。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第八单元　神经系统的功能" id="1033" parentid="1005">
                <point id="55" parentid="1033">
                    <![CDATA[采分点1：当突触前神经元兴奋传到轴突末梢时，突触前膜发生去极化，当去极化达一定水平时，前膜上的电压门控钙通道开放，细胞外液中的Ca2+进入末梢轴浆内，导致轴浆内Ca2+浓度的瞬时升高,由此触发突触囊泡内递质的量子式释放。这一过程需经历囊泡的动员、摆渡、着位、融合、出胞等步骤。
采分点2：兴奋性突触后电位（EPSP）是由于突触后膜对K+、Na+，尤其是Na+的通透性增加而发生的。
采分点3：抑制性突触后电位的产生机制为：抑制性中间神经元释放的抑制性递质作用于突触后膜，使后膜上的递质门控氯通道开放，引起外向电流，结果使突触后膜发生超极化。
采分点4：毒蕈碱受体（M受体）分布于大多数副交感神经和部分交感神经所支配的效应器细胞上。阿托品为其阻断剂。
采分点5：筒箭毒碱能阻断N1和N2两种受体的功能，六烃季铵主要阻断N1受体，而十烃季铵则主要阻断N2受体。
采分点6：兴奋性突触后电位（EPSP）是指突触后膜在某种神经递质作用下产生的局部去极化电位变化。
采分点7：酚妥拉明能阻断α受体，包括α1和α2受体，但主要是α1受体。
采分点8：哌唑嗪和育亨宾能分别选择性阻断α1受体和α2受体。
采分点9：α2受体多为突触前受体，临床上用α2受体激动剂可乐定（氯压定）可治疗高血压。
采分点10：普萘洛尔可阻断β受体，对β1和β1受体无选择性。
采分点11：阿替洛尔、美托洛尔主要阻断β1受体；而丁氧胺则主要阻断β2受体。
采分点12：儿茶酚胺与α受体结合后产生的平滑肌效应主要是兴奋性的，包括血管收缩、子宫收缩、虹膜辐射状肌收缩等。
采分点13：儿茶酚胺与α受体结合后产生的平滑肌效应也有抑制性的，如小肠舒张。
采分点14：儿茶酚胺与β受体（β2受体）结合后产生的平滑肌效应是抑制性的，包括血管舒张、子宫舒张、小肠舒张、支气管舒张等，但与β1受体结合产生的心肌效应却是兴奋性的。
采分点15：去甲肾上腺素对α受体的作用较强，对β受体的作用较弱；肾上腺素对α和β受体的作用都强；异丙肾上腺素主要对β受体有强烈作用。
采分点16：反射弧是反射的结构基础，包括感受器、传入神经、神经中枢、传出神经和效应器。
采分点17：血管平滑肌上有α和β两种受体，在皮肤、肾、胃肠的血管平滑肌上α受体在数量上占优势，肾上腺素的作用是产生收缩效应；在骨骼肌和肝的血管，β受体占优势，肾上腺素的作用则是产生舒张效应。
采分点18：根据投射特征的不同，感觉投射系统分为特异投射系统和非特异投射系统两类。
采分点19：特异投射系统起源于丘脑第一、第二类细胞群，非特异投射系统起源于丘脑第三类细胞群。
采分点20：脑干网状结构上行激动系统主要是通过丘脑的非特异投射系统而维持和改变大脑皮层的兴奋状态。
采分点21：内脏痛的特征有：①定位不明确；②发生缓慢，但持续时间长；③对机械性牵拉、缺血、痉挛和炎症等刺激敏感；④特别能引起不愉快的情绪反应，并伴有恶心、呕吐和心血管及呼吸活动改变。
采分点22：心肌缺血时，体表牵涉痛部位为心前区、左肩和左上臂。
采分点23：胃溃疡和胰腺炎时，体表牵涉痛部位为左上腹和肩胛间。
采分点24：阑尾炎发病开始时，体表牵涉痛的部位为上腹痛部或脐周。
采分点25：成人安静、闭眼、清醒时常可在枕叶记录到α波。
采分点26：少年正常脑电，或成人困倦时，常可在颞叶、顶叶记录到θ波。
采分点27：婴儿枕叶常可记录到δ波，幼儿则一般为θ波，青春期后才出现成人型α波。
采分点28：不同生理情况下脑电波会有变化，如血糖、体温和糖皮质激素处于低水平以及动脉血氧分压处于高水平时，α波频率减慢。
采分点29：牵张反射是指骨骼肌受外力牵拉时引起受牵拉的同一肌肉收缩的反射活动，主要有腱反射和肌紧张两种类型。
采分点30：肌紧张反射是指缓慢持续牵拉肌腱时发生的牵张反射，为多突触反射。
采分点31：肌梭的传入神经纤维有Ⅰa和Ⅱ类纤维两类，两类纤维都终止于脊髓前角的α运动神经元。
采分点32：腱器官是存在于肌腱胶原纤维之间的另一种感受器，它与梭外肌纤维呈串联关系，其传入神经是Ⅰb类纤维。
采分点33：除脑干外，大脑皮层运动区、纹状体、小脑前叶蚓部等区域也有抑制肌紧张的作用；而前庭核、小脑前叶两侧部和后叶中间部等部位则有易化肌紧张的作用。
采分点34：前庭小脑主要由绒球小结叶构成，与前庭器官有双向纤维联系。主要功能是控制躯体的平衡和眼球的运动。
采分点35：脊髓小脑受损后可出现肌张力减退、四肢乏力的症状。
采分点36：皮层小脑指小脑半球外侧部，它不接受外周传入纤维投射，主要与大脑皮层构成回路。
采分点37：皮层小脑的主要功能是参与随意运动的设计和程序的编制。
采分点38：新纹状体的中型多棘神经元为投射神经元，也是新纹状体的主神经元。
采分点39：黑质－纹状体投射纤维释放的多巴胺，激活D1受体可增强直接通路的活动，而激活D2受体则可抑制间接通路的活动。
采分点40：给予左旋多巴、东莨菪碱、苯海索等能明显改善患者运动减少和动作缓慢等症状。
采分点41：在具有双重支配的器官中，交感和副交感神经的作用具有拮抗的性质。
采分点42：脊髓是内脏反射活动的初级中枢。
采分点43：中脑是瞳孔对光反射的中枢所在部位，急诊医生常通过检查瞳孔对光反射初步判断颅脑损伤是否累及脑干，以了解病情的轻重。
采分点44：人类大脑皮层存在语言中枢，并在左侧皮层占优势。
采分点45：视前区－下丘脑前部参与体温调节活动，感受体温变化，整合体温信息，并发出指令，调节产热和散热过程。
采分点46：右侧半球在非语词性认知功能上占优势，如对空间的辨认、深度知觉、触－压觉认识、图像视觉认识、音乐欣赏分辨等。
采分点47：若中央前回底部之前的布洛卡三角区受损，患者可以看懂文字与听懂别人的谈话，但自己不会说话，不能用语词来口头表达自己的思想。
采分点48：失写症是由于损伤额中回后部接近中央前回的手部代表区所致。
采分点49：感觉失语症由于颞上回损伤所致。
采分点50：如果角回受损，则患者看不懂文字的含义，但他的视觉和其他语言功能均健全。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第九单元　内　分　泌" id="1034" parentid="1005">
                <point id="56" parentid="1034">
                    <![CDATA[采分点1：下丘脑神经核合成的激素沿下丘脑－垂体束的轴突被运送（即轴浆运输）到神经垂体的末梢并储存于此。
采分点2：腺垂体激素中，促甲状腺激素（TSH）、促肾上腺皮质激素（ACTH）、卵泡刺激素（FSH）、黄体生成素（LH）可统称为促激素。
采分点3：腺垂体促激素中，FSH和LH可合称为促性腺激素。
采分点4：神经垂体激素有血管升压素和缩宫素两种。
采分点5：4种3类促激素分别对甲状腺、肾上腺皮质、性腺（睾丸和卵巢）3个靶腺进行调节。
采分点6：神经垂体激素由下丘脑视上核和室旁核分泌，经下丘脑－垂体束运输到神经垂体，在需要时释放入血，作用于远处靶细胞。
采分点7：成年后GH过多，刺激肢端骨、面骨及其软组织异常增生，出现手足粗大、下颌突出和内脏增大，形成肢端肥大症。
采分点8：生长激素促进代谢作用的特点是使机体的能量来源由糖代谢向脂肪代谢转移。
采分点9：生长激素释放激素（GHRH）对GH的分泌起到经常性的调节作用，而生长激素抑制激素（GHIH）则主要在应激等刺激引起GH分泌过多时才对GH分泌起抑制作用。
采分点10：生长激素（GH）在觉醒状态下分泌量极少，进入慢波睡眠后分泌量明显增多，以利于机体的生长发育和体力恢复。
采分点11：甲状腺激素是胎儿和新生儿脑发育的关键激素。
采分点12：应激时通过GHIH可减少或停止促甲状腺激素释放激素（TRH）的合成与释放，有助于避免应激等状态下的过度分泌，具有保护性意义。
采分点13：在TRH影响下，腺垂体分泌TSH也呈脉冲样，同时具有日周期变化，在入睡后开始升高，午夜间达高峰，日间降低。
采分点14：血中T3水平是下丘脑合成和分泌TRH主要的负反馈因素。
采分点15：甲状腺激素对TSH分泌负反馈作用的主要机制是调节垂体对TRH的敏感性。
采分点16：甲状腺激素作用于核受体，可促进DNA转录过程和mRNA形成，促使结构蛋白质和功能蛋白质合成，表现为正氮平衡，有利于机体的生长发育和各种功能活动。
采分点17：分泌甲状腺激素不足可引起呆小症。
采分点18：甲状旁腺激素（PTH）具有升高血钙和降低血磷的作用。
采分点19：PTH能促进骨Ca2+入血，包括快速效应和延缓效应两个时相。
采分点20：甲状腺受交感和副交感神经的双重支配。交感－甲状腺轴的调节意义在于确保应急情况下对高水平甲状腺激素的需求；而副交感－甲状腺轴的调节意义在于激素分泌过多时发挥抗衡作用。
采分点21：PTH能促进近端小管对Ca2+的重吸收，同时还抑制近端小管对磷的重吸收。此外，还能激活α-羟化酶，使25-（OH）D3转变为有活性的125-（OH）2D3。
采分点22：人体内的维生素D3除来自食物外，相当一部分来自皮肤中的7-脱氢胆固醇，后者经日光紫外线照射转化为维生素D。
采分点23：肾上腺皮质功能亢进时，四肢组织的脂肪分解增多，而腹、面肩和背部的脂肪合成有所增多，以致呈现面圆、背厚、躯干胖、四肢瘦的特殊体形。
采分点24：肾上腺糖皮质激素对血细胞的作用是红细胞、中性粒细胞、单核细胞、血小板数目增多，淋巴细胞和嗜酸性粒细胞减少。
采分点25：低血糖出现交感神经兴奋症状是由于释放大量肾上腺素所致。
采分点26：生理状态下，糖皮质激素的分泌在日节律基础上呈脉冲式，一般在清晨觉醒前达到高峰，随后减少，白天维持较低水平，夜间入睡后分泌逐渐减少，到午夜降至最低，以后又逐渐增多。
采分点27：糖皮质激素的负反馈调节主要作用于垂体，也可作用于下丘脑，称为长反馈。
采分点28：刺激胰岛素分泌的最主要因素是血糖浓度升高。
采分点29：许多氨基酸能刺激胰岛素分泌，以精氨酸和赖氨酸的作用最强。
采分点30：促进胰岛素分泌的胃肠激素中，抑胃肽、胰高血糖样多肽的作用最显著。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十单元　生　　殖" id="1035" parentid="1005">
                <point id="57" parentid="1035">
                    <![CDATA[采分点1：下丘脑分泌的促性腺激素释放激素（GnRH）可促进腺垂体合成与分泌FSH和LH。
采分点2：腺垂体分泌的LH可促进间质细胞合成与分泌睾酮，腺垂体分泌的FSH具有增强LH刺激睾酮分泌的作用。
采分点3：睾丸分泌的雄激素可负反馈抑制GnRH和LH的合成和分泌，而对FSH分泌无影响。
采分点4：睾丸分泌的抑制素可负反馈抑制FSH的合成和分泌，而对LH的分泌无影响。
采分点5：卵泡期主要由颗粒细胞和内膜细胞分泌雌激素，而黄体期则由黄体细胞分泌孕激素和雌激素。
采分点6：人类的雌激素中以雌二醇的生物活性最强，孕激素则以孕酮的活性最强。
采分点7：雌激素可协同FSH促进卵泡发育、成熟，诱导排卵前期LH峰的出现而诱发排卵。
采分点8：育龄期女性的基础体温在卵泡期较低，排卵日最低，排卵后在孕酮的作用下升高，直至下次月经来潮。
采分点9：血液中黄体生成素出现高峰可以作为排卵的标志。
采分点10：在LH的作用下，黄体细胞分泌大量孕激素与雌激素，形成月经周期中雌激素分泌的第二高峰。
采分点11：黄体期LH和FSH一直处于较低水平。
采分点12：人绒毛膜促性腺激素（HCG）的分泌在妊娠第8~10周时达到高峰，以后逐渐降低，到妊娠第20周左右降至较低水平，并一直维持到妊娠末期。
采分点13：HCG可延长黄体寿命，并使之转化为妊娠黄体。

]]>
                </point>
            </unit>
        </part>
        <part title="第三篇　医学微生物学" id="1006" parentid="1003" display="1">
            <unit title="第一单元　微生物基本概念" id="1036" parentid="1006">
                <point id="58" parentid="1036">
                    <![CDATA[采分点1：非细胞型微生物为形体最小，以纳米为测量单位，结构最为简单，仅含有一种核酸RNA或DNA，或仅为传染性蛋白粒子，具有超级寄生性，仅在活的易感细胞中才能复制，且易变异的最低等生物体，包括病毒、朊粒等。
采分点2：原核细胞型微生物为单细胞微生物，大小以微米为测量单位，其细胞分化不完善，无完善细胞核、核膜及核仁，核质由胞质内聚积的双螺旋DNA和RNA构成，胞质内有核糖体，但缺少内质网、线粒体等细胞器。
采分点3：原核细胞型微生物包括细菌、支原体、衣原体、立克次氏体、螺旋体和放线菌等6类。
采分点4：真核细胞型微生物为多细胞或单细胞微生物，其细胞分化完善，有细胞核和各种细胞器，故易在体外生长繁殖。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二单元　细菌的形态与结构" id="1037" parentid="1006">
                <point id="59" parentid="1037">
                    <![CDATA[采分点1：螺形菌分为弧菌、螺菌、螺杆菌、弯曲菌4种。
采分点2：细菌大体上分为球菌、杆菌、螺形菌3种形态。
采分点3：球菌包括球形、肾形、豆状、矛头状等多种，直径0.8～1.2μm，呈双球状、链状、葡萄状等多种排列形式。
采分点4：螺形菌中的弧菌，为弧状或逗点状，只有一个弯曲，如霍乱弧菌。
采分点5：弯曲菌呈U形、S形等，长0.5~8.0μm不等，如空肠/结肠弯曲菌。
采分点6：细胞壁、细胞膜、细胞质、核质为细菌的基本结构，是细菌所共有的结构。
采分点7：细胞壁为包绕在细胞膜外的膜状结构，厚10～18nm，其组成较复杂，因不同细菌而异，主要成分为肽聚糖等，其主要功能为保持菌体固有形态和维持菌体内外的渗透压。
采分点8：细胞膜为包裹细胞质的结构，厚约7.5nm，与真核细胞膜相比，不含胆固醇，但均具有细胞内外物质转运、分泌及呼吸功能，并与细菌的代谢及致病性密切相关。
采分点9：细胞质是位于菌体内部的原生质，内含核糖体、质粒、胞质颗粒等多种重要结构。
采分点10：核质相当于细胞核的功能，决定细菌的生物性状和遗传特征。
采分点11：肽聚糖由N－乙酰葡萄糖胺与N－乙酰胞壁酸借β－1,4糖苷键连接为聚糖骨架，再与四肽侧链及五肽交联桥共同构成。
采分点12：质粒由闭合环状双链DNA构成，可自我复制，是核质以外的遗传物质，能携带多种遗传性状，并可通过结合、转化等方式，在细菌间传递质粒，而使细菌获得新的生物学性状。
采分点13：异染颗粒为白喉棒状杆菌、鼠疫耶尔森菌和结核分枝杆菌等所特有的胞质颗粒，它由RNA和偏磷酸盐构成，经美蓝染色呈紫色，此着色特点可用于病原学的鉴别诊断。
采分点14：弧菌、螺菌、占半数的杆菌及少数球菌，由其细胞膜伸出菌体外细长的蛋白性丝状体，称为鞭毛。
采分点15：革兰染色法是由丹麦细菌学家革兰（H．C．J．Gram）于19世纪末所发明的，该法能将细菌分为革兰阳性（G+）菌与革兰阴性（G－）菌，至今仍被广泛应用于细菌的初步鉴别及指导选择抗生素治疗。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第三单元　细菌的生理" id="1038" parentid="1006">
                <point id="60" parentid="1038">
                    <![CDATA[采分点1：按细菌对营养物质的需要不同，可将细菌分为自养菌和异养菌。
采分点2：细菌以简单的二分裂方式进行无性繁殖，并向不同平面分裂而形成细菌排列方式的不同。
采分点3：细菌的群体生长繁殖规律即“生长曲线”包括迟缓期、对数期、稳定期和衰亡期4个期。
采分点4：细菌的芽胞和抗生素、外毒素等代谢产物大多在“生长曲线”中的稳定期产生。
采分点5：专性需氧菌的代谢方式为有氧氧化，专性厌氧菌则是无氧酵解，不能在有氧环境中生长繁殖。微需氧菌和兼性厌氧菌介于前两者之间。
采分点6：半固体培养基含有0.3%～0.5%低浓度的琼脂，使用白金针接种细菌可观察细菌的动力。
采分点7：固体培养基含2%～3%的琼脂，平板固体培养基用于细菌的分离，试管固体培养基用于菌种的保存。
采分点8：从有正常菌群存在的部位所采取的标本应接种在选择、鉴别培养基中分离培养病原菌。
采分点9：细菌的菌落分为光滑型菌落（S型菌落）、粗糙型菌落（R型菌落）、黏液型菌落（M型菌落）三型。
采分点10：在细菌生长过程中，细菌繁殖最快、代谢活跃及细菌形态、染色、生物活性都很典型的是在对数期。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第四单元　消毒与灭菌" id="1039" parentid="1006">
                <point id="61" parentid="1039">
                    <![CDATA[采分点1：杀灭物体上及环境中的病原微生物，但不一定能杀死细菌芽胞及非病原微生物的方法称为消毒。
采分点2：用于防腐的化学制剂，称为防腐剂，许多化学消毒剂，在低浓度时可作为防腐剂使用。
采分点3：消毒与灭菌的方法一般可分为物理学方法和化学方法两大类。物理学方法多可达到灭菌效果，而化学方法多数仅达到消毒目的。
采分点4：湿热灭菌法的优越性是穿透力强，使菌体吸收水分易变性凝固以及蒸气具有潜在热能。
采分点5：用煮沸法杀菌为提高沸点并防锈，可加入2%碳酸氢钠。
采分点6：高压蒸气灭菌法可杀灭细菌芽胞和所有微生物，常用于培养基、葡萄糖盐水输液、敷料及各种耐高温耐湿物品的灭菌。
采分点7：高压蒸气灭菌法热力灭菌效果可靠而又简便易行，为首选的灭菌方法。
采分点8：辐射灭菌法是利用专用设施放射源60钴（60Co）产生的γ射线，通过损伤微生物的核酸及酶类的物理灭菌方法。
采分点9：辐射灭菌法日益被广泛应用于一次性塑料、乳胶医用品、生物制品及药品等不耐热医用品，精密仪器、移植的组织、人工器官和节育用品等的灭菌处理。
采分点10：紫外线杀菌的有效波长为240～280nm，其中以波长为265～266nm杀菌作用最强。
采分点11：紫外线消毒仅适用于直射物品表面消毒及对空气的消毒，尤其不能用于微生物的灭活处理，以免被激活后，微生物复活。
采分点12：紫外线杀菌的原理为使细菌DNA链上相邻的嘧啶碱基形成嘧啶二聚体，从而干扰DNA正常碱基配对，导致细菌死亡或突变。
采分点13：10%甲醛浸泡1小时以上用于物体表面消毒。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第五单元　噬　菌　体" id="1040" parentid="1006">
                <point id="62" parentid="1040">
                    <![CDATA[采分点1：噬菌体对理化因素的抵抗力比一般细菌的繁殖体强，一般经75℃ 30分钟以上，才失去活性，对紫外线敏感。
采分点2：噬菌体形态多为蝌蚪形，由头部和尾部组成。
采分点3：毒性噬菌体能在宿主细菌内复制，产生子代，并最终使宿主细胞裂解。
采分点4：感染宿主后并不增殖，其基因整合于细菌染色体中，此噬菌体为温和噬菌体。
采分点5：温和噬菌体可有溶原性周期和溶菌性周期。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第六单元　细菌的遗传与变异" id="1041" parentid="1006">
                <point id="63" parentid="1041">
                    <![CDATA[采分点1：细菌的各种遗传特性主要受细菌的核质中染色体环状双螺旋DNA所控制。
采分点2：质粒是能够自主复制的细菌染色体以外的双股环状DNA，相当于0.5%～10%染色体，仅含几十个至几百个基因。
采分点3：细菌所携带的重要质粒有F质粒、Vi质粒、Col质粒和R质粒。
采分点4：插入序列（IS）是最简单的转位因子，含有750～1550bp（核酸碱基对），仅携带与转座功能有关的基因。
采分点5：转座子（Tn）结构较复杂，含有2000～25000bp，除两端携带IS外，还携带多种与转座功能无关的基因，如耐药基因、肠毒素基因、糖发酵基因及重金属抗性基因等。
采分点6：整合子（IN）定位于细菌染色体、质粒或转座子上，是一种具有运动性独特的DNA分子。
采分点7：细菌基因转移和重组方式包括转化、接合、转导、溶原性转换及原生质体融合等。
采分点8：根据耐药质粒（R质粒）有无自行转移的能力，可将R质粒分为接合性与非接合性耐药质粒。
采分点9：细菌接合是指细菌通过接合性质粒介导和性菌毛的中空管状结构连接沟通，将遗传物质从供体菌转入受体菌。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第七单元　细菌的感染与免疫" id="1042" parentid="1006">
                <point id="64" parentid="1042">
                    <![CDATA[采分点1：正常菌群的生物学意义：①防御感染的生物屏障作用；②营养作用，参与宿主蛋白质、碳水化合物和脂肪等物质的代谢及合成维生素；③促进宿主免疫器官的发育成熟；④抗肿瘤、抗衰老作用；⑤增强特异性和非特异性免疫功能的作用。
采分点2：表皮葡萄球菌、类白喉杆菌、非致病性分枝杆菌分布于人体的尿道中。
采分点3：内源性感染来自于患者自身的机会致病微生物，常常发生在应用大剂量免疫抑制剂、抗肿瘤化疗药物及放射治疗的患者，长期滥用广谱抗生素以及获得性免疫缺陷综合征（艾滋病，AIDS）、肿瘤和慢性肝炎等晚期患者。
采分点4：细菌的毒力是由侵袭力和毒素决定的。
采分点5：增强抗吞噬作用的菌体表面结构包括荚膜、菌体表面蛋白（M蛋白）及表面抗原（K抗原、Vi抗原）；细菌胞外酶，如血浆凝固酶可增强细菌抗吞噬能力，透明质酸酶、链激酶和DNA酶均增强细菌的扩散能力。
采分点6：内毒素的化学成分为脂多糖，外毒素的化学成分为蛋白质。
采分点7：宿主的固有免疫力，由屏障结构、吞噬细胞、非特异性体液因素和细胞因子等组成。
采分点8：吞噬细胞吞噬病原菌后，有完全和不完全吞噬两种结局。在适应性免疫产生后，不完全吞噬现象可转变为完全吞噬。例如，巨噬细胞功能显著增强后，可促进结核菌隐性感染的康复。
采分点9：中性粒细胞和巨噬细胞系有吞噬、清理进入机体内微生物和清理衰老细胞、识别肿瘤细胞的作用。
采分点10：外源性感染根据病程分为急性患者与慢性患者，一般6个月或6个月以上病程者，称为慢性患者。
采分点11：内源性感染指由机体体内或体表的机会致病菌，或者潜伏体内的病原菌，当机体免疫力低下或滥用广谱抗生素时，可引起异位感染或菌群失调症。
采分点12：细菌侵入血液循环后大量繁殖并产生毒素，引起严重的全身中毒症状称为败血症。
采分点13：化脓性细菌侵入血流引起的症状称为脓毒血症。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第八单元　细菌感染的检查方法与防治原则" id="1043" parentid="1006">
                <point id="65" parentid="1043">
                    <![CDATA[采分点1：细菌标本在采样后，做好标记并尽快冷藏送检，奈瑟菌标本需要室温下立即送检。
采分点2：病原微生物分离、培养和鉴定方法被作为金标准，但因其操作复杂、所需时间长及检出率低，目前临床实验室正在被自动化或半自动化细菌生化分析仪所替代。
采分点3：用已知细菌或细菌抗原检测体液中有无相应抗体及抗体效价的动态观察，用于感染性疾病的辅助诊断。
采分点4：近年来开发应用的酶免疫（EIA）、免疫荧光（IF）及放射免疫（RIA）技术等实验室病原学诊断方法，具有微量、快速、灵敏、特异等优点，被认为是血清学检测特异性抗原抗体方法的一次革命，目前在病毒诊断中已经替代间接血凝试验、反向被动血凝试验、补体结合试验及对流电泳等一些传统的血清学诊断方法，在细菌的病原学诊断应用中，也有此趋势。
采分点5：蛋白印迹试验（WB）是在ELISA应用原理基础上发展的一项新技术，用于检测微生物的特异性蛋白抗原或患者相对应的蛋白抗体的实验室诊断方法。
采分点6：蛋白印迹分析可作为ELISA检测结果的确证试验，在AIDS临床检测中最为常用。
采分点7：肥达试验是辅助诊断伤寒或副伤寒病的一种血清学试验，即用已知伤寒杆菌的菌体抗原、鞭毛抗原及甲、乙型副伤寒杆菌的鞭毛抗原，测定人血清中相应抗体效价。
采分点8：人工主动免疫即接种细菌类疫苗是预防某些细菌感染疾病的主要措施。
采分点9：细菌类疫苗包括细菌减毒活疫苗、细菌灭活疫苗、类毒素疫苗、联合疫苗。
采分点10：类毒素疫苗主要有精制白喉类毒素、精制破伤风类毒素等。
采分点11：人血丙种球蛋白可用于预防白喉的应急接种。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第九单元　病原性球菌" id="1044" parentid="1006">
                <point id="66" parentid="1044">
                    <![CDATA[采分点1：病原性球菌主要包括3个菌属，即葡萄球菌属、链球菌属、奈瑟球菌属。
采分点2：葡萄球菌为革兰染色阳性球状菌，直径约1μm，呈葡萄状排列，无鞭毛和荚膜，不形成芽胞。
采分点3：金葡菌为凝固酶阳性菌，多为致病菌，而表皮葡萄球菌及腐生葡萄球菌为凝固酶阴性菌，多为非致病菌或机会性致病菌。
采分点4：能否产生凝固酶是鉴定葡萄球菌有无致病性的重要指征。
采分点5：杀白细胞素可损伤中性粒细胞和巨噬细胞。
采分点6：根据色素及生化反应等不同，葡萄球菌可分为金黄色葡萄球菌（金葡菌）、表皮（白色）葡萄球菌和腐生（柠檬色）葡萄球菌3个菌种。
采分点7：葡萄球菌属可引起侵袭性疾病（化脓性炎症）、毒素性疾病和葡萄球菌性结肠炎（假膜性结肠炎）。
采分点8：链球菌属的形态和染色：革兰染色为阳性，直径0.6～1.0μm，呈链状排列，无鞭毛，不形成芽胞，幼龄菌可有透明质酸形成的荚膜。
采分点9：链球菌属根据在血琼脂平板培养基上生长繁殖后，溶血现象的不同，可分为3类，即甲型溶血性链球菌，于菌落周围有1～2mm宽的草绿色溶血环，称α溶血，多为机会性致病菌；乙型溶血性链球菌，于菌落周围有2～4mm宽的无色透明溶血环，称β溶血，多为致病菌；丙型溶血性链球菌，于菌落周围无溶血环，一般为非致病菌，常存在于乳类和肠道内。
采分点10：根据细胞壁多糖抗原的不同，将链球菌分A～H，K～V共20个群。对人类致病的溶血性链球菌中，约90%属于A群。
采分点11：甲型溶血性链球菌可引起感染性心内膜炎。
采分点12：A群链球菌可产生多种胞外酶，主要有透明质酸酶、链激酶（SK）、链道酶（SD），均具有促进细菌在组织间扩散的作用。目前，SK和SD已制成酶制剂，临床应用于液化脓液。
采分点13：肺炎链球菌可发酵菊糖，故胆汁溶菌试验及菊糖发酵试验可鉴别肺炎链球菌与甲型溶血性链球菌。
采分点14：荚膜是肺炎链球菌主要的毒力因子，具有抗吞噬作用，有荚膜的肺炎链球菌的抵抗力强。
采分点15：肺炎链球菌常可引起大叶性肺炎（即典型肺炎），其次为支气管炎和化脓性脑膜炎。
采分点16：脑膜炎奈瑟球菌的革兰染色为阴性，直径0.6～0.8μm，呈肾形成双排列，不形成芽胞，无鞭毛，大多数有荚膜和菌毛。
采分点17：脑膜炎奈瑟球菌所致疾病是流行性脑脊髓膜炎，简称流脑，人是唯一宿主。
采分点18：脑膜炎奈瑟球菌的标本采集：采集患者脑脊液、血液或皮肤出血斑内容物或带菌者的鼻咽拭子标本，立即常温下送检，因为本菌含有自溶酶，离体后或在低温下易死亡。
采分点19：患有淋病的妊娠母亲生产时，新生儿易感染引起淋球菌性结膜炎。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十单元　肠 道 杆 菌" id="1045" parentid="1006">
                <point id="67" parentid="1045">
                    <![CDATA[采分点1：肠道杆菌呈中等大小的杆状，直径0.3～1.0μm，长2～3μm，革兰染色为阴性，多数有菌毛、周鞭毛，少数有荚膜，不形成芽胞。
采分点2：肠道杆菌抗原结构主要有菌体抗原（O抗原）、鞭毛抗原（H抗原）和荚膜抗原（K抗原或Vi抗原）。各菌种间可存在交叉抗原。
采分点3：菌体抗原（O抗原）存在于革兰阴性菌细胞壁的脂多糖层，具有特异性，其结构的变异是细菌光滑型－粗糙型（S-R）变异的基础。
采分点4：在鉴别肠道致病菌和非致病菌的单糖发酵试验中，具有鉴别意义的单糖是乳糖。
采分点5：引起急性出血性结肠炎的病原体是大肠杆菌O157∶H7型。
采分点6：我国饮用水的卫生标准（GB5749-85）规定，每升水的大肠杆菌菌群数不得超过3个；每100ml瓶装汽水或果汁中，不得超过5个。
采分点7：埃希菌属细菌为肠道正常菌群的重要成分，大肠埃希菌为主要代表菌种。
采分点8：肠毒性外毒素即志贺菌素（Stx）与肠出血型大肠埃希菌（EHEC）产生的毒素相同，可使上皮细胞损伤。
采分点9：伤寒发病2周，微生物学检查分离培养时常采取的标本是粪便。
采分点10：志贺菌属的致病物质主要有菌毛、内毒素、外毒素。
采分点11：沙门菌属致病物质包括菌毛、菌体（O）抗原、内毒素和肠毒素。
采分点12：沙门菌属可致3类疾病：肠热症（伤寒和副伤寒）、食物中毒、败血症。
采分点13：部分伤寒及副伤寒沙门菌感染者或发病后，由于治疗不彻底等原因，可变为慢性带菌者，并成为重要传染源，应予以重视。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十一单元　弧　菌　属" id="1046" parentid="1006">
                <point id="68" parentid="1046">
                    <![CDATA[采分点1：副溶血性弧菌主要存在于海水、海底沉积物和海产品中，在含有3.5%NaCl的培养基中生长良好，故又称为嗜盐性细菌。
采分点2：霍乱弧菌的典型形态为弧形或逗点状，革兰染色阴性，有菌毛，无芽胞。
采分点3：霍乱弧菌有两类抗原，即菌体O抗原和鞭毛H抗原。
采分点4：霍乱弧菌中，目前致病菌株主要为O139群变异株和O1群霍乱弧菌。
采分点5：霍乱弧菌的致病物质有菌毛、鞭毛和霍乱肠毒素。
采分点6：从东南亚入境一男子，3天前因突然剧烈呕吐、腹泻而入院。腹泻物呈米泔水样，便检发现穿梭状运动的细菌，致病菌可能是霍乱弧菌。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十二单元　厌氧性杆菌" id="1047" parentid="1006">
                <point id="69" parentid="1047">
                    <![CDATA[采分点1：厌氧芽胞梭菌只有一个属，即梭状芽胞梭菌属，主要菌种有破伤风梭菌、产气荚膜梭菌、肉毒梭菌和艰难梭菌。
采分点2：破伤风梭菌采用注射破伤风抗毒素的主动免疫方法，中和游离的破伤风外毒素，对可疑或确诊的破伤风患者进行紧急预防接种或对症治疗。
采分点3：中国计划免疫规程中规定采用含有百日咳疫苗、白喉类毒素和破伤风类毒素的百白破（DPT）三联疫苗对儿童进行计划免疫。
采分点4：肉毒梭菌致病物质主要是神经外毒素，即肉毒素，为已知最剧毒素。
采分点5：产气荚膜梭菌在血平皿上形成双溶血环，在牛乳培养基中形成“汹涌发酵”现象。
采分点6：长期使用抗生素导致肠道菌群失调后，耐药的艰难梭菌能引起抗生素相关性腹泻和假膜性结肠炎。
采分点7：无芽胞厌氧菌单一菌或混合感染是坏死性溃疡性牙龈炎、牙周炎、坏疽性口腔炎等口腔感染的主要病因。
采分点8：排除无芽胞厌氧菌的依据是在普通肉汤培养基中呈表面生长。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十三单元　棒状杆菌属" id="1048" parentid="1006">
                <point id="70" parentid="1048">
                    <![CDATA[采分点1：棒状杆菌因其菌体的一端或两端膨大成棒状而得名，该菌属有73个种，主要的致病菌为白喉棒状杆菌。
采分点2：白喉棒状杆菌的菌体细长略弯，末端膨大呈棒状，常分散排列成“V”或“L”形，无菌毛、鞭毛和荚膜，不形成芽胞。
采分点3：白喉棒状杆菌革兰染色为阳性，应用亚甲蓝染色或奈瑟染色，可见深染的异染颗粒。
采分点4：白喉棒状杆菌是引起人类白喉的唯一病原体。
采分点5：白喉的临床表现为鼻咽部急性炎症和形成假膜，并伴有全身中毒症状。
采分点6：白喉棒体杆菌的微生物学检查包括病原菌的分离和毒力鉴定。
采分点7：白喉棒体杆菌经微生物学检查细菌分离后再进行毒力鉴定以区别产毒株和非产毒株。
采分点8：白喉棒体杆菌的微生物学检查防治原则包括主动免疫预防和紧急预防及治疗。
采分点9：应用白喉类毒素或百白破三联疫苗按程序进行主动免疫预防。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十四单元　分枝杆菌属" id="1049" parentid="1006">
                <point id="71" parentid="1049">
                    <![CDATA[采分点1：结核分枝杆菌的细胞壁含有大量脂质，不易着色，经齐－尼二氏抗酸染色呈红色，无菌毛和鞭毛，不形成芽胞，有荚膜。
采分点2：结核分枝杆菌为专性需氧菌，营养要求高，生长缓慢，常用罗氏培养基（内含蛋黄、甘油、马铃薯和孔雀绿等）进行培养，需3～4周后形成颗粒状或菜花形的乳酪色的粗糙型菌落。
采分点3：结核分枝杆菌对湿热、酒精和紫外线敏感，对抗结核药物易产生耐药性。
采分点4：抗结核免疫属于带菌免疫（或称传染性免疫），体内的结核菌一旦被清除，免疫力即随之消失。
采分点5：麻风分枝杆菌的形态与结核分枝杆菌相似，菌体细长略弯（0.3～0.4）μm×（2～7）μm，齐－尼二抗酸染色呈红色杆状菌，常呈束状排列。
采分点6：麻风分枝杆菌可通过直接接触传播以及呼吸道传播感染易感者。
采分点7：麻风分枝杆菌所致的麻风主要有两型，即瘤型和结核型。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十五单元　放线菌属和诺卡菌属" id="1050" parentid="1006">
                <point id="72" parentid="1050">
                    <![CDATA[采分点1：诺卡菌属在普通培养基经1周左右培养后，可见白色或黄色或橙褐色的颗粒状菌落，表面干燥有褶或光滑呈蜡样。
采分点2：放线菌属为革兰阴性细菌，无荚膜和鞭毛的丝状菌（直径为0.5～0.8μm），需厌氧或微需氧培养，多为口腔等外通腔道中正常菌群成员。
采分点3：对人致病的放线菌主要有衣氏放线菌、牛型放线菌、内氏放线菌、黏液放线菌和龋齿放线菌等。
采分点4：当机体免疫力降低、口腔卫生不良、拔牙或受外伤时，可引起放线菌内源性感染并累及任何器官和组织，好发于面颊部、胸腹部、口腔及子宫内膜等部位，一般不经血行播散。
采分点5：放线菌感染表现为慢性脓肿及形成瘘管，向外排出的黄色黏稠的脓液中，肉眼可见黄色米粒大小颗粒（硫黄样颗粒），为放线菌病的指征。
采分点6：诺卡菌属的细菌形态类似于放线菌，革兰染色为阳性。
采分点7：对人致病的主要是经外源性感染的星形诺卡菌，其次是巴西诺卡菌。
采分点8：星形诺卡菌主要经呼吸道或伤口感染人体，可引起肺部化脓性炎症及坏死，症状与肺结核相似，或皮下慢性化脓性肉芽肿，尤其在AIDS、肿瘤及其他免疫力低下患者，易通过血行播散引起脑膜炎、脑脓肿等严重并发症。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十六单元　动物源性细菌" id="1051" parentid="1006">
                <point id="73" parentid="1051">
                    <![CDATA[采分点1：布鲁菌为小球杆状菌，（0.3～0.8）μm×（0.5～1.5）μm大小，革兰染色阴性，无鞭毛，不形成芽胞，一般无荚膜，在光滑型菌可有微荚膜。
采分点2：布鲁菌属有羊布鲁菌、牛布鲁菌、猪布鲁菌、犬布鲁菌、绵羊附睾布鲁菌及沙林鼠布鲁菌6个菌种，另再分19个生物型，在中国流行的菌种主要是羊布鲁菌，其次是牛布鲁菌。
采分点3：进入人体的布鲁菌被中性粒细胞和巨噬细胞吞噬，但不被杀灭，成为胞内寄生菌，沿淋巴管到达局部淋巴结生长繁殖后，再侵入血流引起菌血症。
采分点4：耶尔森菌属现包括13个菌种和亚种，属于肠杆菌科，其中由鼠疫耶尔森菌引起的鼠疫，为自然疫源性的烈性传染病。
采分点5：鼠疫耶尔森菌呈卵圆形，为两端钝圆并浓染的短小杆菌，有荚膜，无鞭毛，不形成芽胞，革兰染色阴性。
采分点6：蜡样芽胞杆菌可引起食物中毒。
采分点7：炭疽芽胞杆菌的致病物质为荚膜和炭疽毒素，它主要是绵羊、牛等食草动物炭疽病的病原菌，也可传给人和食肉动物。
采分点8：应用炭疽减毒活疫苗皮上划痕接种，免疫力可持续1年。
采分点9：治疗炭疽应以青霉素类药物作为首选。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十七单元　其 他 细 菌" id="1052" parentid="1006">
                <point id="74" parentid="1052">
                    <![CDATA[采分点1：流感嗜血杆菌常使用巧克力色血平板进行分离培养。
采分点2：流感嗜血杆菌主要的致病物质为荚膜、菌毛、内毒素及IgA蛋白酶。根据荚膜多糖的型特异性，分为a～f共6个血清型，其中以b型致病力最强。
采分点3：流感嗜血杆菌所致疾病分为原发感染和继发感染两类，前者为急性化脓性感染，如脑膜炎、鼻咽炎等，以小儿多见；后者多见于成人，常发生在流感、麻疹等之后的内源性感染，继发慢性支气管炎、中耳炎、鼻窦炎等。
采分点4：预防流感嗜血杆菌感染发病以注射b型流感嗜血杆菌荚膜多糖疫苗最为有效，在60岁以上老年人尤为必要。
采分点5：流感嗜血杆菌的治疗宜早期使用抗生素，首选头孢菌素类抗生素。
采分点6：百日咳鲍特菌为革兰染色阴性的短小杆菌或椭圆形菌，为专性需氧菌，无鞭毛，不形成芽胞，有毒株，具有荚膜和菌毛。
采分点7：百日咳鲍特菌经空气飞沫传播，一般不进入血流，主要侵及呼吸道黏膜，引起婴幼儿百日咳。
采分点8：百日咳鲍特菌患儿发病后，病程分为3期，即卡他期、痉咳期、恢复期，整个病程较长。
采分点9：预防百日咳主要依靠百白破三联疫苗计划免疫，中国已基本控制了本病。
采分点10：治疗百日咳应于发病早期应用红霉素、氨苄西林等抗生素。
采分点11：幽门螺杆菌（HP）呈弧形、S形或海鸥状，大小（0.3~1.0）μm×（1.5~5.0）μm。
采分点12：幽门螺杆菌革兰染色阴性，目前临床病理多采用镀银染色（WS）检查。
采分点13：幽门螺杆菌（HP）含丰富的尿素酶，可迅速分解尿素释放氨，此为生化反应的鉴定要点。
采分点14：根治HP感染，推荐使用质子泵抑制剂（PPI），如雷贝拉唑等，加两种抗生素（如克拉霉素、阿莫西林、四环素、甲硝唑等，选其中两种）服用7~14日的三联方案。
采分点15：军团病主要有流感样型、肺炎型和肺外感染三种临床类型，流感样型预后良好，肺炎型患者病死率高达15%～20%。
采分点16：铜绿假单胞菌是医院感染主要的机会性致病菌之一，其感染多见于皮肤黏膜的受损部位，如烧伤、创伤等处的局部病灶，脓液呈蓝绿色，故旧称作绿脓杆菌。
采分点17：弯曲菌属中，空肠弯曲菌、大肠弯曲菌、胎儿弯曲菌为引起人类感染的主要菌种。
采分点18：弯曲菌对喹诺酮类抗菌药物耐药率高，目前首选红霉素或氨基糖苷类抗生素治疗。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十八单元　支　原　体" id="1053" parentid="1006">
                <point id="75" parentid="1053">
                    <![CDATA[采分点1：支原体为无细胞壁的原核细胞型微生物，细胞膜含有胆固醇，可通过除菌滤器，二分裂繁殖，是目前所知能在无生命培养基中生长繁殖的最小微生物（直径0.2～0.3μm），呈球形、杆状、分枝状和丝状等多种形态。
采分点2：支原体的营养要求比一般细菌高，培养基中必须加入10%～20%的小牛血清和酵母浸膏（提供胆固醇）。
采分点3：支原体生长缓慢，在琼脂含量较少的固体培养基上孵育2～3日后出现油煎蛋样菌落。
采分点4：支原体与细菌L型的区别是在适宜条件下可恢复为原来的细胞壁和形态。
采分点5：肺炎支原体主要经空气飞沫传播，引起原发性非典型性肺炎——间质性肺炎。
采分点6：解脲脲原体可通过胎盘感染胎儿，引起早产、死胎和新生儿呼吸道感染。
采分点7：解脲脲原体主要经性接触传播，除了衣原体外，解脲脲原体是引起非淋菌性尿道炎的重要病原体，可引起男性不育并与女性不孕有关。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十九单元　立 克 次 体" id="1054" parentid="1006">
                <point id="76" parentid="1054">
                    <![CDATA[采分点1：立克次体是一类严格细胞内寄生的原核细胞型微生物，其生物学性状与细菌类似，有细胞壁，但形态多样，含有DNA和RNA，有较复杂的酶系统，专性细胞内寄生，对四环素和氯霉素等抗生素敏感。
采分点2：立克次体的革兰染色为阴性，但不易着色。常用姬姆萨（Giemsa）染色呈蓝紫色，或Gimenez染色呈红色。
采分点3：常用培养立克次体的方法有动物接种、鸡胚接种、细胞培养。
采分点4：普氏立克次体是流行性斑疹伤寒的病原体。
采分点5：伯氏考克斯体是Q热的病原体，目前仍流行或散发于世界各地，尤其是牧民。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十单元　衣　原　体" id="1055" parentid="1006">
                <point id="77" parentid="1055">
                    <![CDATA[采分点1：衣原体是能通过细菌滤器，严格细胞内寄生，并有独特发育周期的原核细胞型微生物，革兰染色阴性。
采分点2：常用培养衣原体的方法有动物接种、鸡胚接种、细胞培养。
采分点3：衣原体的发育周期中，原体有细胞壁，呈球形、小而致密，是发育成熟的衣原体，经姬姆萨染色呈紫蓝色或马氏法染色呈红色。
采分点4：衣原体发育周期中，原体在宿主细胞外较为稳定，具有高度感染性。
采分点5：始体（又称网状体）无细胞壁，大而疏松，由原体在细胞内空泡中发育而成，经姬姆萨染色或马氏法染色均呈蓝色，它不具感染性，为繁殖体形式，以二分裂繁殖，产生新的原体。
采分点6：人类是沙眼衣原体的主要自然宿主。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十一单元　螺　旋　体" id="1056" parentid="1006">
                <point id="78" parentid="1056">
                    <![CDATA[采分点1：钩端螺旋体（简称钩体）螺旋细密而规则，一端或两端弯曲成钩状，常使菌体呈C、S或8字状，大小为（0.1～0.2）μm×（6～20）μm，革兰染色阴性，但着色较难，常用镀银染色法，钩体被染成棕褐色。
采分点2：钩端螺旋体属有两个种，对人致病的为问号状钩端螺旋体。
采分点3：在致病性螺旋体中，钩体人工培养生长缓慢，常用柯氏培养基（内含8%兔血清培养）。
采分点4：钩端螺旋体专性需氧或微需氧，pH7.4，28℃左右培育1～2周，在液体培养基中呈半透明云雾状生长。
采分点5：钩体病的预防主要是防鼠、灭鼠，加强对带菌家畜的管理，保护水源以及对易感人群进行多价死疫苗接种，治疗首选青霉素类抗生素。
采分点6：密螺旋体属中，全世界危险最重的是苍白密螺旋体，分为苍白亚种、地方亚种及极细亚种。
采分点7：梅毒螺旋体为苍白密螺旋体苍白亚种，有8～14个致密而规则的螺旋，两端尖直，运动活泼。
采分点8：第一期梅毒，于感染3周后出现硬性下疳，可自行缓解。
采分点9：第二期梅毒，经2～3个月潜伏后，全身皮肤黏膜出现玫瑰疹及淋巴结肿大，该期传染性极强。
采分点10：第三期梅毒又称晚期梅毒，发生于感染后2年，甚至10～15年之后，皮肤黏膜出现溃疡性坏死病灶，并可侵犯多个器官系统，出现慢性肉芽肿病变，可引起梅毒性心瓣膜病、动脉瘤，侵犯中枢神经系统引起脊髓瘤等，危及生命。本期梅毒表现为潜伏和再发交替，传染性小，而组织破坏性大。
采分点11：伯氏疏螺旋体有3～10个稀疏而不规则的螺旋，呈波浪式，有内鞭毛。革兰染色阴性，但不易着色，常用姬姆萨（Giemsa）染色或莱特（Wright）染色均呈紫红色。
采分点12：伯氏疏螺旋体可引起莱姆病。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十二单元　真　　菌" id="1057" parentid="1006">
                <point id="79" parentid="1057">
                    <![CDATA[采分点1：单细胞真菌呈圆形或卵圆形，包括酵母型真菌、类酵母型真菌。
采分点2：类酵母型真菌以芽生方式繁殖，但在培养基形成的菌落产生伸进培养基的假菌丝。
采分点3：多细胞真菌又称丝状菌。各种丝状菌长出的菌丝与孢子形态不同，是鉴别多细胞真菌的重要标志。
采分点4：真菌孢子与细菌芽胞不同，真菌孢子的抵抗力不强，60～70℃数分钟可杀灭。
采分点5：真菌对营养要求不高，但体外培养生长缓慢，常用沙保弱培养基。
采分点6：白假丝酵母菌是单细胞的类酵母型真菌，菌体呈圆形或卵圆形，直径3～6μm，革兰染色阳性，以出芽繁殖称作芽生孢子。
采分点7：新型隐球菌为圆形的酵母型真菌，直径4～12μm，菌体外周有厚的胶质样荚膜，折光性强。
采分点8：新生隐球菌荚膜由多糖构成，根据其抗原性可分为A～D共4个血清型。中国分离的菌株多为A和D型，其中70%属于A型。
采分点9：肺孢子菌属是分布于人类及多种哺乳动物肺内的机会致病菌，尤以卡氏肺孢子菌多见，当人类免疫力低下（如AIDS）时，可致肺孢子菌肺炎，未经治疗，病死率几乎达100%；此外，尚可引起中耳炎和结肠炎。
采分点10：白假丝酵母菌在普通的琼脂、血琼脂与沙保弱培养基上均生长良好，菌落呈类酵母型；在玉米粉琼脂培养基上可长出厚膜孢子。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十三单元　病毒的基本性状" id="1058" parentid="1006">
                <point id="80" parentid="1058">
                    <![CDATA[采分点1：病毒粒子又称病毒体，为结构完整具有侵染性的单个病毒，多指细胞外的成熟病毒。
采分点2：多数病毒粒子呈球状或近似球状，少数为杆状、丝状或子弹头状，痘病毒呈砖块状，噬菌体则大多呈蝌蚪状。
采分点3：病毒粒子（病毒体）主要由核酸和蛋白质组成。
采分点4：核酸构成病毒的基因组，决定病毒的增殖、遗传和变异等功能，提供遗传信息并决定病毒的感染性。
采分点5：病毒蛋白质是构成衣壳和包膜的主要成分，对病毒核酸具有保护功能。
采分点6：人和动物病毒的复制周期主要包括吸附、穿入和脱壳、生物合成、组装释放病毒体。
采分点7：热对病毒的灭活作用主要是使病毒衣壳蛋白和包膜病毒的糖蛋白刺突发生变性，因而阻止细菌吸附于宿主细胞。
采分点8：热对病毒的灭活作用，主要是使病毒衣壳蛋白和包膜病毒的糖蛋白刺突发生变性，因而阻止细菌吸附于宿主细胞。
采分点9：大多数病毒在pH 6～8的范围内比较稳定，而在pH 5.0以下或pH 9.0以上迅速灭活，但不同病毒对pH的耐受能力有很大的不同。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十四单元　病毒的感染和免疫" id="1059" parentid="1006">
                <point id="81" parentid="1059">
                    <![CDATA[采分点1：病毒的传播方式有水平传播和垂直传播两类。
采分点2：病毒的垂直传播是指通过胎盘或产道，病毒直接由亲代传播给子代的方式，包括母－婴传播和父－子传播。
采分点3：常见导致垂直传播的病毒有风疹病毒、乙型肝炎病毒（HBV）、AIDS病毒（HIV）、丙型肝炎病毒（HCV）、巨细胞病毒（CMV）等10余种，可引起死胎、流产、早产或先天性感染或先天性畸形等。
采分点4：慢性感染指显性感染或隐性感染后，病毒并未完全清除，仍持续存在于血液或组织中并不断排出体外或经输血、注射而传播给易感者。
采分点5：潜伏感染指显性感染或隐性感染后，病毒基因存在于组织或细胞内，但并不能产生感染性病毒体，在某些条件下可被激活而出现临床急性发作。
采分点6：水痘－带状疱疹病毒初次感染主要在儿童引起水痘，病愈后，病毒潜伏在脊髓后根神经节或脑神经的感觉神经节细胞内，暂时不显活性，当局部神经受冷、热、压迫或X线照射以及患肿瘤等机体免疫功能下降时，潜伏的病毒则活化并增殖，进而沿神经干扩散到皮肤发生带状疱疹。
采分点7：潜伏感染，如水痘－带状疱疹病毒、麻疹病毒等感染，病毒可长期潜伏于神经细胞内，当条件适宜时，病毒又可大量复制并引起复燃发病，称为慢发病毒感染。
采分点8：巨噬细胞对阻止病毒感染和促进病毒感染的恢复具有重要作用。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十五单元　病毒感染的检查方法和防治原则" id="1060" parentid="1006">
                <point id="82" parentid="1060">
                    <![CDATA[采分点1：血清学诊断的标本，应在患者急性期和恢复期各取一份血液，以便对比双份血清中抗体效价，通常恢复期血清的抗体效价比急性期增高4倍以上才有诊断意义。
采分点2：动物接种是最原始的病毒培养方法。常用的动物有小鼠、大鼠、豚鼠、兔和猴等，接种的途径有鼻内、皮下、皮内、脑内、腹腔内、静脉等。
采分点3：中和试验既可用来检查患病后或人工免疫后机体血清中抗体的增长情况，也可用来鉴定病毒或研究其抗原结构。
采分点4：蛋白印迹试验是在酶联免疫吸附试验应用原理基础上发展的一项新技术，用于检测病毒的特异性蛋白抗原或患者相对应的蛋白抗体的实验室诊断方法，为灵敏、特异地检测病毒抗原及相应抗体的确证试验方法。
采分点5：目前研制成功的乙型肝炎基因重组疫苗，为将HBV S重组基因导入酵母菌并表达HBsAg疫苗成分。
采分点6：当人被可疑狂犬咬伤时，尽快按20IU/kg体重的剂量肌内注射抗狂犬病特异性丙种球蛋白，并全程接种狂犬病灭活疫苗，可提高预防狂犬病的成功率。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十六单元　呼吸道病毒" id="1061" parentid="1006">
                <point id="83" parentid="1061">
                    <![CDATA[采分点1：流感病毒根据NP和M蛋白的抗原性不同，分为甲（A）、乙（B）、丙（C）3个血清型。
采分点2：目前乙型、丙型流感病毒未发现亚型，其抗原性稳定。
采分点3：基质蛋白（M蛋白）位于包膜与核心之间，抗原性稳定，亦具有型特异性。
采分点4：包膜表面有两种病毒编码的糖蛋白刺突，分别为血凝素（HA）和神经氨酸酶（NA），为流感病毒亚型划分的依据，其抗原性易发生变异。
采分点5：血凝素（HA）具有免疫原性，其刺激机体产生的抗体能抑制血凝现象，并能中和病毒，是机体主要的保护性抗体。
采分点6：与甲型流感病毒相比，乙（B）型流感病毒的变异性较弱，只感染人。
采分点7：副黏病毒科病毒为有包膜的圆球状病毒，直径156～300nm，基因组亦为单股负链RNA（－ssRNA），但不分阶段。
采分点8：腮腺炎病毒的潜伏期为2～3周，引起一侧或双侧腮腺肿大，若无合并感染，病程1～2周可自愈。感染者可引起睾丸炎，卵巢炎等并发症。
采分点9：冠状病毒因其呈球状，外周有花冠状刺突而得名，为有包膜的RNA病毒，直径60～120nm，蛋白衣壳为螺旋对称型，内含单股正链RNA（ssRNA）基因组，全长约29kb。
采分点10：冠状病毒易于进行细胞培养，已能实验感染小鼠、大鼠等多种动物。其对外界抵抗力不强，加热75℃30分钟，75%酒精或0.1%～0.5%过氧乙酸或0.2%～0.5%氯胺溶液作用5分钟，均可使之灭活。
采分点11：冠状病毒属内有20多种病毒，主要为感染脊椎动物的病毒，其中能感染人的冠状病毒分为3个组别：Ⅰ组，引起上呼吸道感染和普通感冒及婴幼儿间质性肺炎的病毒，代表毒株229E；Ⅱ组，引起新生儿和婴幼儿急性腹泻和胃肠炎的病毒，代表毒株OC43株；Ⅳ组，为2003年新发现并命名的SARS冠状病毒（SARS-CoV），引起具有流行性的严重疾病即急性呼吸综合征（简称SARS）。
采分点12：为预防风疹和先天性风疹综合征，妊娠妇女（孕妇）禁忌接种风疹减毒活疫苗。
采分点13：SARS-CoV主要经呼吸道传播，亦可经手接触及其他密切接触传播，还有可能经粪－口传播。
采分点14：SARS-CoV的潜伏期平均为3～7日，主要侵犯肺、脾和淋巴组织细胞，引起呼吸窘迫综合征和免疫力低下，病死率约为14%。
采分点15：腺病毒为双链DNA（dsDNA）无包膜病毒，直径70～90nm，衣壳为20面体立体对称，表面有12根“大头针”状的须触为其结构特点。
采分点16：风疹病毒属病毒为有包膜的单股正链RNA（ssRNA）病毒，多为圆球状，直径50～70nm。
采分点17：人群对风疹病毒普遍易感，但在青少年和成人中，约有25%的受感染者可不出现症状。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十七单元　肠 道 病 毒" id="1062" parentid="1006">
                <point id="84" parentid="1062">
                    <![CDATA[采分点1：肠道病毒的共同特性为形态结构相似、无包膜、呈球形，直径24～30nm，20面体立体对称，基因组为单股正链RNA（ssRNA）。
采分点2：肠道病毒在污水或粪便中可存活数月，对外界抵抗力较强，对脂溶剂不敏感，pH3~9均稳定。
采分点3：新命名系统中脊灰病毒属于人类肠道病毒C种（HEV-C）。
采分点4：脊髓灰质炎病毒可侵犯脊髓前角运动神经细胞，引起暂时性或永久性弛缓性肢体麻痹。
采分点5：在脊髓灰质炎病毒感染的人群中，90%以上的人尤其是成人，于病毒感染后不出现或只出现轻微临床症状，称为隐性感染或亚临床感染，只有0.1%～2%的感染者出现麻痹症状，并可遗留后遗症。
采分点6：脊髓灰质炎病毒的免疫性是婴幼儿通过胎盘接受母体给予的IgG抗体获得自然被动免疫，一般在6个月内较少发生感染。
采分点7：脊髓灰质炎病毒的防治原则主要是对婴幼儿和儿童实行人工主动免疫,中国早已将口服脊髓灰质炎减毒活疫苗（OPV或Sabin疫苗）纳入儿童计划免疫规划。
采分点8：柯萨奇病毒按目前分类系统分别属人类肠道病毒A、人类肠道病毒B和人类肠道病毒C种，埃可病毒属于人类肠道病毒A种。
采分点9：柯萨奇病毒显性感染包括无菌性脑膜炎、疱疹性咽峡炎、胸痛、心肌炎、心包炎、手－足－口病、急性出血性结膜炎等多种疾病。
采分点10：轮状病毒呈球形，直径70～75nm，核心为双股RNA（dsRNA），由11个基因片段组成，外有双层衣壳呈车轮辐条状。
采分点11：轮状病毒分为7个组，其中A组轮状病毒感染最为常见，它是6月龄至2岁婴幼儿腹泻的最重要的病原体。
采分点12：新型肠道病毒68、69、70、71血清型可引起脊髓灰质炎病毒、柯萨奇病毒和埃可病毒等所致疾病，尤其是由新肠道病毒71型所致儿童手-足-口病所占的比例，远超过既往常见的柯萨奇病毒A组16、5、10及11型所致，且病情多危重，为目前我国及东南亚地区手-足-口病的主要流行株。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十八单元　肝 炎 病 毒" id="1063" parentid="1006">
                <point id="85" parentid="1063">
                    <![CDATA[采分点1：甲型肝炎病毒（HAV）属于小RNA病毒科嗜肝RNA病毒属，病毒直径约为27nm，呈20面体立体对称，无包膜。
采分点2：甲型肝炎病毒（HAV）只有一个血清型，但有Ⅰ～Ⅶ个基因型，其中Ⅳ、Ⅴ、Ⅵ为感染猴的基因型，Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ、Ⅶ基因型为感染人的HAV，中国流行株多为Ⅰ基因型。
采分点3：甲型肝炎的潜伏期为15～50日（平均约30日），病毒常在患者转氨酶升高前5～6日就存在于患者的血液和粪便中。
采分点4：甲型肝炎病毒（HAV）随患者在潜伏期末期至发病初期的粪便排出体外，通过污染水源、食物、海产品、食具等，经粪－口途径传播，包括日常生活接触和“脏手”传播，而造成散发、暴发或流行。
采分点5：HAV无直接致肝细胞病变作用，肝细胞损伤可能主要由机体对HAV的免疫病毒反应引起，与T细胞和其他有杀伤作用的免疫细胞介导的细胞免疫有关。
采分点6：临床诊断甲型肝炎，一般不必进行病原学检查，为了与其他型肝炎鉴别，可检测血清抗-HAV IgM。
采分点7：乙型肝炎病毒（HBV）称为Dane（丹）氏颗粒。
采分点8：HBV内部为一电子密度较高的核心结构，呈20面体立体对称，直径约为27nm的内衣壳，即HBV的核心抗原（HBcAg）。
采分点9：HBV DNA反转录复制是HBV病毒易于变异的主要原因，而共价闭合环状DNA（cccDNA）长期遗留于肝细胞核内是其长期携带病毒，导致HBV慢性感染的重要机制。
采分点10：HBcAg是血清中常规检查检测不到的HBV标志物。
采分点11：乙型肝炎病毒（HBV）对外界的抵抗力较强，不被70%酒精灭活。
采分点12：HBV主要的传染源是急性和慢性乙型肝炎患者及慢性HBsAg携带者。
采分点13：母-婴传播表现为新生儿或幼儿血清HBsAg阳性。
采分点14：在青少年和成人期感染HBV者中，仅5%～10%发展成慢性，一般无免疫耐受期。
采分点15：目前常用酶联免疫吸附试验（ELISA）检测血清HBsAg、抗-HBs、HBeAg、抗-HBe及抗-HBcIgM及IgG。
采分点16：如果急性乙型肝炎恢复，则一般在1～4个月内血清HBsAg转为阴性；若HBsAg阳性持续6个月以上，则为慢性HBV携带者或向慢性肝炎转化。
采分点17：HBV变异株检测常用于耐药变异株的检测，以确定是否继续抗病毒治疗。
采分点18：接种乙型肝炎疫苗后有抗体应答者的保护效果一般至少可持续12年。
采分点19：HCV NS3、NS4及NS5区基因可分别表达蛋白质，其中NS4表达的蛋白（C100－3）和NS3表达的C33c可作为抗原用于血清学诊断。
采分点20：丙型肝炎病毒（HCV）为直径40～60nm的球状颗粒，有包膜和表面刺突结构。
采分点21：丙型肝炎与乙型肝炎的传播途径相似，但其母－婴传播率较低，主要经输血、脏器移植、血液透析、血制品及污染注射器等传播。
采分点22：丁型肝炎病毒（HDV）为球状，直径为35～41nm，核心为单负链RNA（-ssRNA），基因组仅有1.7kb长，是已知动物病毒中最小的基因组。
采分点23：HDV只有一个血清型，但可分为Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ3个基因型，中国内地以Ⅰ型多见。
采分点24：戊型肝炎亦为自限性疾病，多数患者于发病后6～8周康复，但其引起重症肝炎较多，病死率高达1%～3%，约10倍于甲型肝炎，尤其是妊娠6～9个月的孕妇患戊型肝炎易导致流产和急性肝坏死，病死率高达15%～20%。
采分点25：目前无戊型肝炎疫苗，预防戊型肝炎采用一般肠道病毒病的预防措施，即切断粪－口传播途径为主的措施。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十九单元　黄 病 毒 属" id="1064" parentid="1006">
                <point id="86" parentid="1064">
                    <![CDATA[采分点1：流行性乙型脑炎的储存宿主和主要传染源为猪、马、牛、羊、鸭、鹅等畜、禽，呈携带病毒状态，多不致动物发病，而可通过库蚊、伊蚊及按蚊等吸血蚊种叮咬将病毒传播给人并导致严重的致死性脑炎疾患。
采分点2：人感染乙脑病毒后，大多数表现为隐性或轻型感染，只有少数引起中枢神经系统症状，发生严重的脑炎，并多留有后遗症。
采分点3：乙脑病后或隐性感染后可产生稳固的体液免疫和细胞免疫，诱导机体产生特异性IgM和IgG，包括血凝抑制抗体、中和抗体和补体结合抗体等。
采分点4：猪是流行性乙型脑炎病毒主要的传染源和储存宿主,对猪舍进行驱蚊、灭蚊和研发猪用乙脑疫苗，也是预防人间乙脑的有效措施。
采分点5：在自然界，登革热病毒储存于人和猴体内，通过伊蚊叮咬传播。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第三十单元　出血热病毒" id="1065" parentid="1006">
                <point id="87" parentid="1065">
                    <![CDATA[采分点1：出血热病毒的发病机制包括病毒对肾等组织细胞的直接损伤作用和免疫病理作用。
采分点2：出血热病毒中，布尼亚病毒科汉坦病毒（HTV）是最重要的引起出血热的病毒。
采分点3：汉坦病毒属病毒为有包膜的圆球状或丝状或杆状的多形性颗粒，分为L、M、S 3个节段。
采分点4：汉坦病毒属病毒目前至少可分为20个血清型，其中Ⅰ型即汉滩病毒和Ⅱ型即首尔（汉城）病毒是在东亚和中国流行且危害最严重的病毒。
采分点5：汉坦病毒易感动物为鼠类，并易在多种传代细胞中体外培养增殖，但生长缓慢，需接种培养7～14日后观察，可见培养细胞内形成多形性包涵体，但不引起明显的细胞病变。
采分点6：汉坦病毒引起人畜共患病性疾病为肾综合征出血热（HFRS）。
采分点7：汉滩病毒（HTNV）和首尔（汉城）病毒（SEOV）主要引起以高热、出血、肾脏损害和免疫功能紊乱为突出表现的肾综合征出血热（HFRS），病死率高达3%～20%，发病的潜伏期平均为2周，人的隐性感染率较低。
采分点8：HFRS患者发病2日后可相继检测到血清IgM及IgG中和抗体。IgG可持续多年，免疫力持久。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第三十一单元　疱 疹 病 毒" id="1066" parentid="1006">
                <point id="88" parentid="1066">
                    <![CDATA[采分点1：疱疹病毒科共有100种以上的病毒，均为圆球状、有包膜、直径为150～200nm的线性双链DNA（dsDNA）病毒。
采分点2：单纯疱疹病毒Ⅰ型潜伏于三叉神经节，Ⅱ型潜伏于骶神经节。
采分点3：半岁以后的婴儿容易发生HSV－l的原发感染，最常引起龈口炎。
采分点4：EB病毒（EBV）是嗜B细胞的人类疱疹病毒，在B细胞中可引起两种形式的感染，即增殖性感染和非增殖性感染（包括潜伏感染和恶性转化）。
采分点5：EBV在人群中感染非常普遍。中国3～5岁儿童的EBV抗体阳性率达90%以上。幼儿受染后多数无明显症状，青春期发生原发感染，约50%出现传染性单核细胞增多症。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第三十二单元　反转录病毒" id="1067" parentid="1006">
                <point id="89" parentid="1067">
                    <![CDATA[采分点1：反转录病毒科病毒为含有反转录酶，进行反转录复制的RNA病毒，包括7个病毒属，其中慢病毒属的人类免疫缺陷病毒1型和2型（HIV－1，HIV－2）是人类获得性免疫缺陷综合征（AIDS）的病原体。
采分点2：人类免疫缺陷病毒（HIV）分为1型（HIV-1）和2型（HIV-2），两者核苷酸同源性仅为60%，但形态结构相似。
采分点3：人类免疫缺陷病毒（HIV）中，HIV-1感染呈世界性流行，而HIV-2仅局限分布在西非少数国家，且不易发生变异，致病力较弱。
采分点4：人类免疫缺陷病毒体呈球形，外层为脂蛋白包膜，其中嵌有构成包膜表面刺突的gp120和跨膜蛋白gp41，病毒内部为20面体对称的核衣壳，核心含RNA、反转录酶和核衣壳蛋白。
采分点5：人类免疫缺陷病毒的急性感染期为2～4周，出现类似流感样自限性症状和淋巴结肿大，血清HIV及其抗原阳性。
采分点6：HIV主要侵害的靶细胞为CD4+T细胞、巨噬细胞、树突状细胞等。
采分点7：临床上常用的实验室检测HIV感染指标主要用于AIDS或HIV感染者的诊断并指导用药，监测高危人群以便及时发现传染源，控制其继续传播。
采分点8：机体被HIV感染3～4周后，血清抗-HIV开始出现，6个月后均转为阳性。
采分点9：耐药测定方法有基因型和表型，目前国内外多用基因型。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第三十三单元　其 他 病 毒" id="1068" parentid="1006">
                <point id="90" parentid="1068">
                    <![CDATA[采分点1：狂犬病病毒是弹状病毒科狂犬病毒属中能引起急性脑组织病变的嗜神经病毒。
采分点2：狂犬病病毒外形似子弹头状，病毒的脂蛋白包膜含有糖蛋白G刺突和M2膜蛋白。G刺突与病毒对宿主细胞的吸附、感染及毒力有关，且有血凝作用和抗原性。
采分点3：狂犬病潜伏期为2～16周（10日至1年）。人发病时的典型临床表现是神经兴奋性增高，吞咽或饮水时喉头肌肉发生痉挛，故又称恐水病。经3～5日后，患者转入麻痹期，最后因昏迷、呼吸及循环衰竭而死亡。病死率几近100%。
采分点4：人乳头瘤病毒（HPV）属于乳多空病毒科乳头瘤病毒属，无包膜，其核衣壳呈20面体立体对称，直径为45～55nm，病毒核酸为双股DNA（dsDNA）。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第三十四单元　亚　病　毒" id="1069" parentid="1006">
                <point id="91" parentid="1069">
                    <![CDATA[采分点1：朊病毒是一种疏水性糖蛋白粒子，其主要成分是一种对蛋白酶K有抗性，不溶于去垢剂的羊瘙痒病朊粒蛋白PrPSC。
采分点2：朊病毒对外界有很强的抵抗力，在土壤中可存活20年。
采分点3：朊病毒在人和动物中引起传染性海绵状脑病，为一种潜伏期长、中枢神经系统致死性慢性退化性疾病。

]]>
                </point>
            </unit>
        </part>
        <part title="第四篇　医学免疫学" id="1007" parentid="1003" display="1">
            <unit title="第一单元　绪　　论" id="1070" parentid="1007">
                <point id="92" parentid="1070">
                    <![CDATA[采分点1：免疫是指机体识别排除抗原性异物的功能。在正常情况下，对自身抗原形成天然免疫耐受，对“非己”抗原产生排异作用，对机体有益，可产生抗感染、抗肿瘤等维持机体生理平衡和稳定的免疫保护作用。
采分点2：免疫的三大功能包括免疫防御、免疫自稳、免疫监视。
采分点3：固有免疫又称先天性免疫或非特异性免疫，是生物在长期进化中逐渐形成的，是机体抵御病原体入侵的第一道防线。
采分点4：适应性免疫的特点是特异性、耐受性和记忆性。
采分点5：免疫自稳的生理性表现为清除损伤及衰老的细胞。
采分点6：免疫监视的病理性表现为肿瘤发生，病毒持续感染。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二单元　抗　　原" id="1071" parentid="1007">
                <point id="93" parentid="1071">
                    <![CDATA[采分点1：抗原性是指物质被免疫受体所识别的固有特征。
采分点2：抗原刺激机体产生适应性免疫应答，诱导产生抗体或致敏淋巴细胞的能力是抗原的免疫原性。
采分点3：抗原分子中决定抗原特异性的特殊化学基团，称为抗原表位。
采分点4：抗原分子与TCR、BCR或抗体特异性结合的基本结构单位是抗原表位。
采分点5：预先或与抗原同时注入体内，可增强机体对该抗原的免疫应答或改变免疫应答类型的非特异性免疫增强性物质，称为佐剂。
采分点6：抗原分子中决定抗原特异性的特殊化学基团，称为抗原表位或称抗原决定基。它是与TCR、BCR或抗体特异性结合的基本结构单位，通常由5～15个氨基酸残基或5～7个多糖残基组成。抗原特异性取决于抗原表位。
采分点7：完全抗原是指既有免疫原性，又有免疫反应性的抗原，如微生物和异种蛋白质等。
采分点8：胸腺依赖性抗原（TD-Ag）是指需要巨噬细胞、T细胞、B细胞共同参与产生抗体的抗原性物质。天然抗原如微生物、类毒素、卵清蛋白和羊红细胞等大多为TD-Ag。TD抗原能引起体液免疫应答，也能引起细胞免疫应答，可产生IgG等多种类别抗体，并可诱导产生免疫记忆。
采分点9：TD-Ag可在T细胞、B细胞均存在的宿主体内诱导产生适应性细胞、体液免疫应答及免疫记忆。
采分点10：马血清抗毒素既是抗体，又是异种抗原。
采分点11：注射破伤风抗毒素以后患者出现休克、发热、蛋白尿、血尿、淋巴结肿大等，原因可能是Ⅰ型或Ⅲ型超敏反应。
采分点12：含有相同或相似抗原表位的不同抗原称为共同抗原。
采分点13：脂多糖属于半抗原。
采分点14：金黄色葡萄球菌肠毒素属于超抗原。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第三单元　免 疫 器 官" id="1072" parentid="1007">
                <point id="94" parentid="1072">
                    <![CDATA[采分点1：中央动脉周围包围的淋巴组织称为动脉周围淋巴鞘（PALS），主要由T细胞构成，也含有少量树突细胞及巨噬细胞。
采分点2：实验动物切除胸腺后（新生期），机体淋巴结深皮质缺乏T细胞。
采分点3：淋巴结浅皮质区细胞聚集处可含有大量B细胞。
采分点4：淋巴结髓窦含有大量巨噬细胞。
采分点5：中枢免疫器官是免疫细胞发生、发育、分化和成熟的场所。
采分点6：脾脏是人体最大的外周免疫器官

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第四单元　免 疫 细 胞" id="1073" parentid="1007">
                <point id="95" parentid="1073">
                    <![CDATA[采分点1：TCR只能识别抗原肽-MHC分子复合物。CD3分子是T细胞的重要标志，由γ、δ、ε、ζ和η 5种多肽链组成，胞质区均含有ITAM，具有传导TCR信号的功能，使T细胞活化。CD3分子与TCR以非共价键结合形成TCR-CD3复合物，主要功能是把TCR与抗原结合后产生的活化信号传递到细胞内，诱导T细胞活化。
采分点2：Th2细胞释放IL-4、IL-5、IL-6、IL-10等细胞因子，诱导B细胞增殖分化产生抗体，发挥体液免疫效应。
采分点3：CD4+T细胞的主要功能是辅助作用。
采分点4：CD3和CD4抗原存在于TH1和TH2中。
采分点5：B细胞抗原受体存在于B细胞表面，是B细胞的标志，是与抗原特异性结合的受体，为膜表面免疫球蛋白SmIg。
采分点6：B淋巴细胞是有特异性抗原受体的细胞。
采分点7：根据表面标志和功能可将B细胞分为B-1（CD5+）和B-2（CD5－）两个亚群。B-2细胞是分泌抗体，参与体液免疫应答的主要细胞，定居于淋巴器官。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第五单元　免疫球蛋白" id="1074" parentid="1007">
                <point id="96" parentid="1074">
                    <![CDATA[采分点1：免疫球蛋白（Ig）是指具有抗体活性或化学结构与抗体相似的球蛋白，主要存在于血液和体液中，是B细胞受抗原刺激后产生的，具有抗体的各种功能。膜型Ig（mIg）是B细胞膜上的抗原识别受体，具有抗原性。
采分点2：根据免疫球蛋白（Ig）H链恒定区肽链抗原特异性的不同，可将Ig分为IgG、IgA、IgM、IgD、IgE 5类。IgG有4个亚类，即IgG1、IgG2、IgG3和IgG4；IgA有IgAl和IgA2两个亚类。
采分点3：丙种球蛋白的优点是含多种微生物的抗体。
采分点4：IgE为亲细胞抗体，可通过其Fc段与肥大细胞和嗜碱性粒细胞表面相应IgE Fc受体结合，使免疫细胞处于致敏状态。当相同变应原再次进入机体与致敏靶细胞表面特异性IgE结合时，即可使之脱颗粒，释放组胺等生物活性介质引起Ⅰ型超敏反应。
采分点5：免疫球蛋白的基本结构是由二硫键相连的4条肽链组成。
采分点6：浆细胞主要存在于骨髓。
采分点7：IgG、IgA和IgE具有亲细胞特性，可通过其Fc段与表面有相应Fc受体的细胞结合而发挥作用。
采分点8：分泌型IgA可通过分泌片穿越黏膜上皮进入呼吸道和消化道腔，发挥黏膜免疫功能。
采分点9：Ig分成κ、λ两个型，其依据是轻链。
采分点10：新生儿早期患呼吸道感染的可能原因是sIgA合成不足。
采分点11：IgG是免疫调节作用最强的Ig。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第六单元　补 体 系 统" id="1075" parentid="1007">
                <point id="97" parentid="1075">
                    <![CDATA[采分点1：抗原－抗体复合物与C1q结合，顺序活化C1r、C1s、C2、C4、C3，形成C3转化酶（C4b2a）与C5转化酶（C4b2a3b）的级联酶促反应过程为补体激活的经典途径。
采分点2：不依赖于抗体，而由微生物等在B因子、D因子和备解素参与下直接激活C3，形成C3转化酶，启动补体激活的过程为替代途径。
采分点3：在凝集素（MBL）激活途径中，MBL与多种病原微生物表面的N氨基半乳糖或甘露糖结合，发生构型改变，导致MBL相关的丝氨酸蛋白酶（MASP）活化。
采分点4：MBL途径对补体经典途径和旁路途径活化具有交叉促进作用。
采分点5：在经典、替代两个途径中均起作用的补体成分是C4。
采分点6：补体的主要产生细胞是肝细胞。
采分点7：C5a对中性粒细胞等有很强的趋化活性，可吸引中性粒细胞和单核－吞噬细胞向炎症病灶部位聚集，刺激中性粒细胞产生炎性介质，引起或增强炎症反应。
采分点8：C1抑制剂被用于治疗血管水肿，抗C5的人源化单克隆抗体被用于治疗非典型溶血尿毒综合征和阵发性睡眠性血红蛋白尿。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第七单元　细 胞 因 子" id="1076" parentid="1007">
                <point id="98" parentid="1076">
                    <![CDATA[采分点1：肿瘤坏死因子（TNF）是能引起肿瘤组织出血性坏死的细胞因子。肿瘤坏死因子分为INF-α和淋巴毒素（LT或INF-β）。
采分点2：一种细胞因子作用于多种靶细胞，产生多种生物学效应为细胞因子的多效性。
采分点3：几种不同的细胞因子作用于同一种靶细胞为细胞因子的重叠性。
采分点4：一种细胞因子能强化另一种细胞因子的功能是细胞因子的协同性。
采分点5：TNF－α和IL－1是类风湿关节炎的致病因子。IFN－α是系统性红斑狼疮（SLE）和银屑病的致病因子。
采分点6：被FDA批准用于治疗乙肝的细胞因子是IFN-α。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第八单元　白细胞分化抗原和黏附分子" id="1077" parentid="1007">
                <point id="99" parentid="1077">
                    <![CDATA[采分点1：白细胞分化抗原是指造血干细胞在分化成熟为不同谱系淋巴细胞及其活化过程中，出现或消失的细胞表面标志，广泛分布于淋巴细胞、造血细胞和非造血细胞如血管内皮细胞、成纤维细胞。
采分点2：CD4为单链跨膜糖蛋白，属免疫球蛋白超家族（IgSF）成员。在外周血和淋巴器官中，CD4+T细胞主要为辅助作用，参与信号转导。
采分点3：CD152又称细胞毒T细胞抗原4（CTLA-4），主要表达于活化T细胞，与APC上的B7结合，抑制活化T细胞的扩增，对T细胞活化起负调节作用。
采分点4：具有抑制补体活化作用的是CR。
采分点5：人类免疫缺陷病毒（HIV）感染人体后，作用的靶细胞是CD4+T淋巴细胞。
采分点6：白细胞分化成熟不同阶段所表达的细胞表面标志是CD。
采分点7：选择素家族成员有L-选择素、P-选择素和E-选择素，在白细胞与内皮细胞黏附、炎症发生以及淋巴细胞归巢中发挥重要作用。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第九单元　主要组织相容性复合体及其编码分子" id="1078" parentid="1007">
                <point id="100" parentid="1078">
                    <![CDATA[采分点1：人类白细胞抗原（HLA）基因复合体是人类的主要组织相容性复合体（MHC），位于第六号染色体的短臂上，具有最复杂多态性的人类基因系统。
采分点2：HLA-B27是决定强直性脊柱炎疾病易感性的关键遗传因素。
采分点3：HLA-Ⅰ类抗原广泛分布于所有有核细胞表面，主要功能是识别和提呈内源性抗原多肽，与辅助受体CD8结合，激活CD8+T细胞。
采分点4：HLAⅡ类基因区由DP、DQ、DR三个亚区组成。
采分点5：HLA基因复合体的遗传特征包括多基因、多态性的特点。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十单元　免 疫 应 答" id="1079" parentid="1007">
                <point id="101" parentid="1079">
                    <![CDATA[采分点1：免疫应答是机体对抗原性异物所发生的一系列生理反应，包括APC对抗原的加工、处理和提呈；抗原特异性淋巴细胞对抗原的识别、活化、效应3个阶段。
采分点2：B细胞活化过程中的第一信号是BCR识别Ag。
采分点3：CD4+Th1细胞诱导的炎症中最主要的效应细胞是活化的Mφ。
采分点4：早期固有免疫应答发生于感染后4～96小时。
采分点5：在Ab产生的一般规律中，初次应答产生最早，具有早期诊断价值的Ig是IgM。
采分点6：IgG可在靶细胞和效应细胞间形成桥联，使靶细胞被表达IgG Fc受体的杀伤细胞（NK细胞、巨噬细胞等）杀伤，此作用称为ADCC。
采分点7：CD4+T细胞介导的免疫应答在双信号和细胞因子作用下，CD4+Th1细胞活化、增殖、分化为记忆T细胞和效应Th1细胞。合成分泌IL-2、IFN-γ、TNF等细胞因子。IL-2刺激CD4+Th细胞增殖分化，活化NK细胞和CD8+Tc细胞。IFN-γ激活单核细胞的吞噬和杀伤功能，也激活NK细胞，是清除抗原和引起炎症反应的主要效应细胞。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十一单元　黏膜免疫系统" id="1080" parentid="1007">
                <point id="102" parentid="1080">
                    <![CDATA[采分点1：在人体巨大的黏膜表面及黏膜下，存在多种特殊的黏膜淋巴细胞亚群，它们的分布、组成、功能和效应机制都与外周淋巴器官诱导的全身免疫应答有较大的区别，所诱导的抗原特异性免疫应答称为黏膜免疫。
采分点2：由黏膜下浆细胞合成，具有黏膜局部免疫作用的最主要的免疫球蛋白是IgA和分泌型IgA（sIgA）。
采分点3：黏膜免疫系统中的B细胞多为产生分泌型IgA（sIgA）的B细胞，这是因为表达IgA的B细胞可定居于派氏集合淋巴结和固有层淋巴组织；另外，与淋巴结和脾相比，派氏集合淋巴结含有更多可产生大量IL-5的Th2细胞，而IL-5可促进B细胞分化并产生IgA。B细胞在黏膜局部受抗原刺激后所产生的大量sIgA，经黏膜上皮细胞分泌至黏膜表面，成为黏膜局部抵御病原微生物感染的主要机制。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十二单元　免 疫 耐 受" id="1081" parentid="1007">
                <point id="103" parentid="1081">
                    <![CDATA[采分点1：免疫耐受是一种特殊形式的免疫应答，它由抗原诱生，具有特异性、记忆性。
采分点2：注射大剂量Ag形成免疫耐受是由于B细胞分化增殖受到抑制。
采分点3：抗原的持续存在是维持免疫耐受的重要条件。
采分点4：最容易诱导免疫耐受的细胞是T细胞。
采分点5：形成高带免疫耐受的细胞是T细胞和B细胞。
采分点6：形成低带免疫耐受的细胞是T细胞。
采分点7：诱导免疫耐受的主要机制是克隆清除和克隆无能。
采分点8：中枢免疫耐受是指在胚胎发育阶段及出生后免疫细胞的中枢发育过程中，尚未成熟的T细胞与B细胞接受自身抗原刺激，形成了对自身抗原的免疫耐受。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十三单元　抗感染免疫" id="1082" parentid="1007">
                <point id="104" parentid="1082">
                    <![CDATA[采分点1：发热、休克、DIC、白细胞反应是内毒素具有的毒性作用。
采分点2：补体、溶菌酶、白细胞素、乙型溶素属于正常体液与组织中的抗菌物质。
采分点3：巨噬细胞主要是通过吞噬作用摄入和消化细菌。
采分点4：抗细菌固有免疫应答中，补体系统可通过替代、MBL途径裂解细菌，C3a、C5a片段可调理吞噬细胞杀菌，C3a/C5a或巨噬细胞分泌的趋化因子可趋化中性粒细胞、淋巴细胞到达感染部位吞噬杀菌。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十四单元　超 敏 反 应" id="1083" parentid="1007">
                <point id="105" parentid="1083">
                    <![CDATA[采分点1：抑制生物活性介质合成和释放的药物：阿司匹林可抑制前列腺素的生成；色甘酸二钠可阻止肥大细胞脱颗粒；肾上腺素、异丙肾上腺素和前列腺素E激活腺苷酸环化酶，使细胞内的cAMP浓度升高；甲基黄嘌呤和氨茶碱抑制磷酸二酯酶，阻止cAMP的分解。
采分点2：参与Ⅲ型变态反应性血管炎的细胞是血小板和中性粒细胞。
采分点3：介导Ⅳ型超敏反应的免疫细胞是T细胞。
采分点4：支气管哮喘中起主要作用的Ig是IgE。
采分点5：Ⅳ型超敏反应的本质是抗原特异性Th1细胞免疫应答引起的以单个核细胞浸润和组织损伤为主要特征的炎症反应。
采分点6：白三烯的作用是刺激支气管平滑肌强烈持久性地收缩，也有使毛细血管通透性增强和促进内分泌的作用。
采分点7：使用化妆品后24小时出现面部水肿、渗出、痒痛，应属于Ⅳ型变态反应。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十五单元　自身免疫和自身免疫性疾病" id="1084" parentid="1007">
                <point id="106" parentid="1084">
                    <![CDATA[采分点1：器官非特异性自身免疫性疾病病变可见于多种器官，结缔组织多受累，故又称结缔组织病。有系统性红斑狼疮、多发性硬化、自身抗原发生改变等。
采分点2：自身免疫病的特点：患者体内可检测到针对自身抗原的自身抗体和自身反应性T淋巴细胞；自身抗体和自身反应性T淋巴细胞介导对自身细胞或自身成分的适应性免疫应答，造成损伤或功能障碍；病情的转归与自身免疫反应强度密切相关；易反复发作，慢性迁延。
采分点3：重症肌无力的自身抗原是乙酰胆碱受体。
采分点4：由于眼外伤，眼球球体受到严重破坏，可能发生交感性眼炎，其原因应属于隐蔽抗原的释放。
采分点5：治疗自身免疫性疾病时，可采用疫苗和抗生素控制微生物的持续性感染。
采分点6：肺出血肾炎综合征由抗基底膜Ⅳ型胶原自身抗体引起。Ⅳ胶原广泛分布在肾脏、肺和内耳的基底膜。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十六单元　免疫缺陷病" id="1085" parentid="1007">
                <point id="107" parentid="1085">
                    <![CDATA[采分点1：免疫缺陷病是由各类免疫活性细胞数目或功能缺陷而引起的疾病。免疫缺陷病患者易患感染，如B细胞缺陷、吞噬细胞缺陷或补体缺陷者易患化脓性细菌（葡萄球菌、链球菌和肺炎球菌等）感染；细胞免疫缺陷者主要易患由病毒、真菌、胞内寄生菌和原虫引起的感染。
采分点2：原发性免疫缺陷患者恶性肿瘤的发生率比正常人高100～300倍。免疫缺陷病患者易伴发自身免疫性疾病，约14%的原发性免疫缺陷病患者发生自身免疫病。
采分点3：B细胞缺陷病由B细胞发育和（或）功能异常引起，以Ig减少或缺乏为特征，临床表现为反复化脓性细菌感染及对某些病毒的易感性增加。
采分点4：获得性免疫缺陷综合征（AIDS）是人类免疫缺陷病毒（HIV）引起的一种最严重的继发性免疫缺陷病。HIV主要感染和攻击表达CD4分子的T淋巴细胞，使细胞免疫功能发生严重的障碍。HIV也感染和攻击表达CD4分子的单核巨噬细胞、树突状细胞和神经角质细胞。AIDS患者的CD4+T细胞数量明显减少，CD4+/CD8+T细胞比值下降。
采分点5：患者，男性，28岁。有不洁性生活史和注射吸毒史。近半年体重下降，因发热、咳嗽、反复出现疱疹以及口腔真菌感染入院。应选择血清做标本和进行人类免疫缺陷病毒抗体项目检测进行诊断。
采分点6：一名9个月的婴儿接种减毒水痘病毒疫苗，结果在其接种部位发生了进行性肌坏死性损伤，这种接种反应可能是由于T细胞缺陷。
采分点7：联合免疫缺陷病主要表现为T细胞、B细胞受损，患者反复出现病毒、细菌和真菌的感染。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十七单元　肿 瘤 免 疫" id="1086" parentid="1007">
                <point id="108" parentid="1086">
                    <![CDATA[采分点1：NK细胞不需预先致敏就能杀伤肿瘤细胞，其作用不受MHC限制，也无肿瘤细胞特异性。是一类在肿瘤发生早期起作用的效应细胞，是机体抗肿瘤的第一道防线。
采分点2：巨噬细胞与肿瘤细胞结合后通过释放溶酶体直接杀伤肿瘤细胞。处理和提呈肿瘤抗原，并通过产生IL-1和IL-2等激活T细胞。通过特异性IgGFc∶受体介导ADCC效应，分泌TNF、一氧化氮等间接杀伤肿瘤细胞。
采分点3：诱导肿瘤特异性Ag的物质是甲基胆蒽。
采分点4：肿瘤免疫学诊断最可靠的方法是利用肿瘤McAb进行血清学检查。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十八单元　移 植 免 疫" id="1087" parentid="1007">
                <point id="109" parentid="1087">
                    <![CDATA[采分点1：异种移植是指不同种属个体间的移植，由于异种动物间遗传背景差异甚大，移植后可能发生严重的排斥反应。
采分点2：超急性排斥反应是在移植物血液循环恢复后数分钟至24小时内发生的排斥反应，其产生原因是受者体内存在抗供者同种异型抗原（如HLA抗原、ABO血型抗原和血小板抗原等）的抗体。在移植术后，这些抗体与移植物细胞表面相应抗原结合，激活补体，导致移植的血管内凝血和血栓形成。反复多次输血、多次妊娠、长期血液透析或有同种异基因移植史的个体体内易存在抗供者同种异基因抗原的抗体。
采分点3：急性排斥反应是同种异基因移植后最常见的排斥反应，一般在移植的数天至2周左右发生。CD4+T细胞介导的针对移植物的迟发型超敏反应性炎症和CD8+T细胞介导的对移植物细胞的特异性杀伤是发生急性排斥反应的主要原因。
采分点4：移植器官超急性排斥反应是由于受体内预先存在抗供体者同种异型抗原的抗体。
采分点5：引起移植物抗宿主反应是由于移植物中含有足够数量的免疫细胞。
采分点6：免疫抑制剂可明显延长移植物在受者体内的存活时间。硫唑嘌呤、皮质激素、抗人CD3抗体、环孢素A和FK-506是应用较多的免疫抑制剂。但如果长期使用免疫抑制剂，易出现感染和肿瘤发病率高的不良后果。
采分点7：正确合理的HLA配型是延长移植物存活时间的关键措施。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第十九单元　免疫学检测技术" id="1088" parentid="1007">
                <point id="110" parentid="1088">
                    <![CDATA[采分点1：单向免疫扩散主要用于人或动物血清免疫球蛋白和补体成分的检测。双向免疫扩散主要用于抗原或抗体的定性检测。
采分点2：凝集反应指颗粒性抗原（细菌、红细胞、偶联抗原的乳胶颗粒等）与相应抗体结合后出现肉眼可见的凝集现象，如肥达反应。
采分点3：间接凝集试验中可溶性抗原或抗体包被在红细胞或乳胶颗粒载体表面后，与相应抗体或抗原作用后出现的凝集，称间接凝集反应，主要用于检测乙型肝炎表面抗原和甲胎蛋白。
采分点4：免疫沉淀法沉淀出来的蛋白可用免疫印迹法进行检测。
采分点5：免疫印迹试验是指将抗原物质用聚丙烯酰胺凝胶电泳分带后转至硝酸纤维素膜上，用酶标或放射性核素标记的抗体识别和结合抗原，加底物显色或做放射自显影显示结果。
采分点6：检测血清中的HIV抗体是确认HIV感染的方法。
采分点7：流式细胞术是用荧光活化细胞分类仪通过细胞表面CD分子的检测而对细胞进行分类和定量的方法。
采分点8：在增殖过程中细胞DNA、RNA、蛋白质合成增加，细胞形态改变，最终细胞分裂。常用方法有3H-TdR掺入法、MTT法。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二十单元　免疫学防治" id="1089" parentid="1007">
                <point id="111" parentid="1089">
                    <![CDATA[采分点1：抗毒素血清主要用于治疗和紧急预防细菌外毒素所致疾病。
采分点2：人免疫球蛋白制剂主要用于治疗丙种球蛋白缺乏症和预防麻疹、传染性肝炎等。
采分点3：抗CD3单克隆抗体用于抑制心、肝、肾移植的急性排斥反应，也用于消除骨髓移植物中的成熟T细胞，防止移植物抗宿主病的发生。
采分点4：重组细胞因子已用于肿瘤、感染、造血障碍等疾病的治疗。
采分点5：造血干细胞移植已经成为癌症、造血系统疾病、自身免疫性疾病等的重要治疗手段。
采分点6：造血干细胞来源于HLA型别相同供者的骨髓、外周血或脐血分离的CD34+干/祖细胞，或自体造血干细胞。
采分点7：免疫抑制剂常用于治疗自身免疫病和防治移植排斥反应。
采分点8：糖皮质激素对单核－巨噬细胞，T细胞、B细胞均有较强抑制作用，常用于治疗器官移植排斥反应。
采分点9：环磷酰胺抑制DNA复制和蛋白质合成，用于治疗自身免疫病、移植排斥反应和肿瘤。
采分点10：环孢素A（CsA）抑制T细胞活化，用于抗移植排斥反应和治疗自身免疫病。
采分点11：FK-506属真菌大环内酯类抗生素，作用比CsA强10～100倍，用于抗移植排斥反应有良效。
采分点12：类毒素疫苗是用细菌的外毒素经0.3%～0.4%甲醛处理制成，无毒性而保留免疫原性，接种后能诱导机体产生抗毒素。
采分点13：人工被动免疫是给人体注射含特异性抗体或细胞因子的制剂，以治疗或紧急预防感染。效果维持仅2～3周。

]]>
                </point>
            </unit>
        </part>
        <part title="第五篇　病　理　学" id="1008" parentid="1003" display="1">
            <unit title="第一单元　细胞、组织的适应、损伤和修复" id="1090" parentid="1008">
                <point id="112" parentid="1090">
                    <![CDATA[采分点1：增生是指由于实质细胞增多而造成器官、组织体积增大。
采分点2：增生是细胞有丝分裂活跃的结果，与细胞凋亡受到抑制有关。
采分点3：上皮细胞化生中，鳞状上皮化生最常见。
采分点4：运动神经切断后，其所支配的肌肉萎缩，是因为失去神经的营养作用。
采分点5：细胞水肿时，主要发生病变的细胞器是线粒体和内质网。
采分点6：肉芽组织内发挥抗感染作用的主要成分是炎症细胞。
采分点7：维生素C缺乏常导致创伤愈合不良的主要原因是难以形成前胶原分子。
采分点8：脂肪沉积与感染、中毒、缺氧、营养障碍、酗酒、糖尿病及肥胖等导致的细胞脂肪代谢障碍有关，多发生在肝、心肌和肾脏的实质细胞，心肌脂肪变性常累及左心室内膜下和乳头肌部位，形成黄红色斑纹，称为虎斑心。
采分点9：玻璃样变发生于结缔组织、血管壁、浆细胞、肝细胞。
采分点10：细胞内玻璃样变通常为大小不等、均质红染的圆形小体，位于细胞质内。如蛋白尿时肾小管上皮细胞质内形成的玻璃样小滴；酒精性肝病时肝细胞胞质内的Mallory小体；浆细胞胞质内的Russell小体（蓄积的免疫球蛋白）等。
采分点11：结缔组织玻璃样变常见于纤维瘢痕组织、纤维化的肾小球以及动脉粥样硬化的纤维性斑块等。
采分点12：不稳定细胞又称持续分裂细胞，再生能力强大，常发生完全再生修复，如各种上皮组织（体表，呼吸道和消化道，男、女生殖道等）、淋巴造血细胞和间皮细胞等。
采分点13：凋亡的生化特征主要为半胱氨酸－天冬氨酸蛋白酶激活DNA酶造成DNA降解，使DNA分成180~200个碱基的片段，在琼脂凝胶电泳中呈特征性梯带状。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第二单元　局部血液循环障碍" id="1091" parentid="1008">
                <point id="113" parentid="1091">
                    <![CDATA[采分点1：静脉受压、静脉腔栓塞、心力衰竭会引起淤血。
采分点2：栓塞类型中最常见的是血栓栓塞。
采分点3：肺淤血多为左心衰竭引起，左心腔内压力升高，阻碍肺静脉回流，造成肺淤血。
采分点4：肝淤血主要见于右心衰竭，肝静脉回流受阻，致使肝小叶中央静脉及肝窦扩张淤血。
采分点5：胃溃疡底部常见动脉内血栓机化，溃疡组织释出多量组织凝血酶原是该血栓形成的最主要机制。
采分点6：血栓形成的条件有血管内皮损伤、新生血小板增多、涡流形成和血液凝固性增高。
采分点7：纤维素性血栓主要发生在微循环。
采分点8：脑动脉栓塞的栓子最可能来自左心房附壁血栓。
采分点9：地震现场，一工人左腰及下肢被倒塌之砖墙压住，震后6小时救出，4小时后送抵医院。诉口渴，尿少，呈暗红色。查体：脉搏120次/分，血压95/70mmHg，左下肢明显肿胀，皮肤有散在淤血斑及水疱，足背动脉搏动较健侧弱，趾端凉，无骨折征。诊断首先考虑为左下肢血栓形成。
采分点10：多量空气迅速进入血循环或原已溶解于血液内的气体迅速游离，均可形成气体栓塞。常见于潜水员病和其他减压病以及心脏大血管手术，其影响与脂肪栓塞相类似。
采分点11：股骨骨折后因处理不当，大量脂肪滴进入血液，该脂肪栓子常栓塞于肺静脉及其分支。
采分点12：出血性梗死多见于组织结构疏松和高度淤血的器官，梗死灶内含血量丰富，呈暗红色。
采分点13：患者，女性，56岁。右膝关节于车祸中严重损伤，3天后在手术过程中，患者突然呼吸困难，血压下降，经积极抢救无效，患者呼吸、心脏骤停死亡。尸检发现右侧脉及深部大隐静脉内有残留血栓，其最可能的死因是肺动脉血栓栓塞。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第三单元　炎　　症" id="1092" parentid="1008">
                <point id="114" parentid="1092">
                    <![CDATA[采分点1：炎症的基本病理变化是病变组织变质、渗出、增生。
采分点2：炎症过程中最早出现的血管反应是细动脉收缩。
采分点3：中性粒细胞主要吞噬细菌、坏死组织碎片及抗原抗体复合物；巨噬细胞（来源于血液的单核细胞）能吞噬非化脓性细菌、病毒、原虫、异物和组织碎片等，并参与特异性免疫反应；淋巴细胞和浆细胞具有特异性免疫功能；嗜酸性粒细胞有一定的吞噬能力，主要见于寄生虫感染和过敏性炎症；嗜碱性粒细胞和肥大细胞通过脱颗粒释放炎症介质而发挥作用。
采分点4：蜂窝织炎是指由链球菌感染引起的局限性化脓性炎症。
采分点5：纤维素性炎症的好发部位是心包、肺、气管、结肠。
采分点6：阿米巴肝脓肿属于变质性炎症。
采分点7：急性化脓性阑尾炎属于蜂窝织炎。
采分点8：乙型脑炎属于变质性炎症。
采分点9：发生在肺的纤维素性炎除了有大量渗出的纤维素外，还可见大量粒细胞，常见于大叶性肺炎。
采分点10：细菌性痢疾属于纤维素性炎症。
采分点11：肉芽肿是由渗出的单核细胞和局部增生的巨噬细胞及其衍化细胞形成的境界清楚的结节状肉芽肿。
采分点12：肉芽肿病灶较小，主要细胞成分是上皮样细胞和多核巨细胞。
采分点13：假膜性炎的渗出物主要为纤维素、中性粒细胞和坏死组织。

]]>
                </point>
            </unit>
            <unit title="第四单元　肿　　瘤" id="1093" parentid="1008">
                <point id="115" parentid="1093">
                    <![CDATA[采分点1：肿瘤的异型性反映了肿瘤组织成熟的程度，即分化程度。
采分点2：膨胀性生长是大多数良性肿瘤的生长方式。
采分点3：浸润性生长是大多数恶性肿瘤的生长方式。
采分点4：绒毛膜癌的主要播散方式是血行转移。
采分点5：绒毛膜癌最常转移的器官是肺。
]]>
                </point>
            </unit>
        </part>
    </section>
</root>